\section{A sequência dos alephs}\label{sec:sequenciaDosAlephs}
\index{aleph}
\index{sequência dos alephs}
Na Seção~\ref{sec:cardinaisENumeroDeHartogs}, vimos que, dado um cardinal $\kappa$, existe um cardinal $\kappa^+$ que Ê o menor cardinal maior que $\kappa$.
AlÊm disso, temos que a união de uma coleção de cardinais Ê um cardinal.
AlÊm disso, $\omega$ Ê o menor cardinal infinito.

Isso nos induz a definir, naturalmente, uma sequência de cardinais:

\[
    \omega<\omega^+<\omega^{++}<\ldots
\]

Ao definir os primeiros $\omega$ termos dessa sequência, temos que $\omega$, Ê possível definir o próximo cardinal:
\[
    \bigcup\{\omega, \omega^+, \omega^{++}, \ldots\}
\]
A formalização deste raciocínio nos leva à sequência dos alephs, que Ê definida da seguinte forma:
\begin{definition}\label{def:sequenciaDosAlephs}\index{aleph}\index{alephs}
    Define-se, recursivamente, $\aleph_\alpha$ para cada ordinal $\alpha$ de modo que:
    
    \begin{itemize}
        \item $\aleph_0 = \omega$;
        \item $\aleph_{\alpha+1} = \aleph_\alpha^+$;
        \item $\aleph_\alpha = \sup\{\aleph_\beta : \beta < \alpha\}$, para $\alpha$ um ordinal limite.
    \end{itemize}
\end{definition}
Pelo Metateorema~\ref{mthm:esquemaDaRecursaoTransfinita}, tal feito Ê possível.

\begin{lemma}\label{lem:propriedadesBasicasDosAlephs}
    Para cada ordinal $\alpha$, $\aleph_\alpha$ Ê um cardinal e, para todo $\beta<\alpha$, $\aleph_\beta < \aleph_\alpha$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Procedemos por indução transfinita.
Suponha que a afirmação seja verdadeira para todo $\beta<\alpha$.

Se $\alpha=0$, então $\aleph_0 = \omega$ Ê um cardinal, e a outra parte da afirmação Ê trivial.

Para $\alpha = \beta + 1$, temos que $\aleph_\alpha = \aleph_\beta^+$ Ê um cardinal.
Seja $\gamma < \alpha=\beta+1$.
Segue que $\gamma \leq \beta$.
Por hipótese de indução, $\aleph_\gamma \leq \aleph_\beta$.
Como $\aleph_\beta < \aleph_\beta^+ = \aleph_\alpha$, temos que $\aleph_\gamma < \aleph_\alpha$.

Se $\alpha$ Ê um ordinal limite, então $\aleph_\alpha = \sup\{\aleph_\beta : \beta < \alpha\}$ Ê um cardinal, uma vez que Ê a união de cardinais.
Seja $\gamma < \alpha$.
Como $\alpha$ Ê limite, $\gamma+1<\alpha$.
Assim, $\aleph_\gamma < \aleph_{\gamma+1} \leq \aleph_\alpha$.
\end{proof}

A sequência dos alephs Ê, em verdade, a sequência de todos os cardinais infinitos.
Antes, provaremos outro lema.

\begin{lemma}\label{lem:alephAlphaMaiorIgualAlpha}
    Para todo ordinal $\alpha$, $\aleph_\alpha\geq \alpha$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Procedemos por indução transfinita.
Suponha que a afirmação seja verdadeira para todo $\beta<\alpha$.
Se $\alpha=0$, então $\aleph_0 = \omega \geq 0$.

Se $\alpha = \beta + 1$, então $\aleph_\alpha = \aleph_\beta^+>\aleph_\beta \geq \beta$.
Assim, $\beta<\aleph_{\alpha}$, e, portanto, $\alpha=\beta+1 \leq \aleph_\alpha$.

Se $\alpha$ Ê um ordinal limite, então $\aleph_\alpha = \sup\{\aleph_\beta : \beta < \alpha\}\geq \sup\{\beta : \beta < \alpha\} = \alpha$.
\end{proof}
\begin{theorem}\label{thm:todoCardinalInfinitoEhAleph}\index{cardinal!infinito}
    Para cada cardinal infinito $\kappa$, existe um ordinal $\alpha$ tal que $\kappa = \aleph_\alpha$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Seja $\kappa$ um cardinal infinito.
    Assuma que, para cada ordinal $\alpha$, $\kappa \neq \aleph_\alpha$.

    Por indução, veremos que, para todo ordinal $\alpha$, $\aleph_\alpha<\kappa$.
    Suponha que a hipótese de indução seja verdadeira para todo $\beta<\alpha$.

    Para $\alpha=0$, $\kappa \geq \omega = \aleph_0$, pois $\kappa$ Ê infinito.
    Como $\kappa \neq \aleph_0$, segue que $\aleph_0<\kappa$.

    Suponha que $\alpha = \beta + 1$ para algum ordinal $\beta$.
    Como $\aleph_\beta < \kappa$ por hipótese de indução, $\aleph_\alpha=\aleph_\beta^+ \leq \kappa$, pois $\aleph_\beta^+$ Ê o menor cardinal maior que $\aleph_\beta$.
    Por hipótese de absurdo, $\kappa \neq \aleph_\alpha$, e, portanto, $\aleph_\alpha < \kappa$.

    Por fim, suponha que $\alpha$ Ê um ordinal limite.
    Temos que, por hipótese de indução, $\aleph_\alpha=\sup\{\aleph_\beta : \beta < \alpha\} \leq \kappa$.
    Assim, $\aleph_\alpha < \kappa$

    Isso completa a indução.
    Em particular, $\aleph_{\kappa+1} < \kappa$, o que Ê absurdo, pois $\kappa <\kappa+1\leq \aleph_{\kappa+1}$.
\end{proof}

Outra notação para $\aleph_\alpha$ Ê $\omega_\alpha$.
Na literatura, a alternância das duas notaçþes Ê bastante comum, e não hå nenhum padrão estabelecido.
Neste texto, por motivos didåticos, adotaremos a convenção que, ao escrevermos $\omega_\alpha$, estamos pensando em $\aleph_\alpha$ como o conjunto $\aleph_\alpha$ munido de sua estrutura natural de boa-ordem, ou seja, enquanto ordinal.
Jå ao escrevermos $\aleph_\alpha$, estamos pensando neste como conjunto de pontos sem nenhuma estrutura adicional, ou seja, como o conjunto representante canônico de sua cardinalidade.
Apesar deste artifício didåtico, muitas vezes tais intuiçþes se confundem, e utilizaremos as duas notaçþes de forma intercambiåvel.

\begin{definition}
    Seja $\alpha$ um ordinal.
    Define-se $\omega_\alpha$ o ordinal $\aleph_\alpha$.
\end{definition}

\subsection{Exercícios}
\begin{exercise}
Justifique, formalmente, a partir de alguma versão do Teorema da Recursão, a introdução por definição da sequência dos alephs.
Mostre, ainda, que se $F$ Ê um símbolo de função introduzido por definição tal que:
\begin{itemize}
    \item $F(0)= \omega$;
    \item $F(\alpha+1) = F(\alpha)^+$ para todo ordinal $\alpha$;
    \item $F(\alpha)= \sup\{F(\beta) : \beta < \alpha\}$ para $\alpha$ ordinal limite;
\end{itemize}
então $F(\alpha) = \aleph_\alpha$ para todo ordinal $\alpha$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
    Mostre que não existe um conjunto que tenha todos os cardinais como elementos.
\end{exercise}
\begin{exercise}
    Seja $\alpha$ um ordinal qualquer.
    Defina, recursivamente, uma sequência de ordinais $(\alpha_n)_{n\in\omega}$, de modo que:
    \begin{align*}
        \alpha_0 & = \alpha; \\
        \alpha_{n+1} & = \aleph_{\alpha_n}.
    \end{align*}
    Seja $\beta=\sup\{\alpha_n : n\in\omega\}$.
    Mostre que $\beta=\aleph_\beta$ e que $\beta\geq\alpha$.
\end{exercise}
