\section{Regras para quantificadores}

Passaremos agora às regras envolvendo quantificadores.
Aqui aparecem as condições mais delicadas da seção, pois é preciso controlar cuidadosamente variáveis livres e substituições válidas.

\subsection{Regras básicas}

Comecemos com duas regras diretamente associadas aos axiomas FO14 e FO15.

\begin{metaproposition}[Instanciação universal e generalização existencial]\label{mprop:instanciacaoUniversalGeneralizacaoExistencial}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem de léxico $\mathcal L$.
    Seja $\varphi$ uma $\mathcal L$-fórmula, seja $x$ uma variável e seja $t$ um $\mathcal L$-termo tal que $x$ é substituível por $t$ em $\varphi$.

    Então:

    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Instanciação universal.
        
        \[
        \frac{T\vdash \forall x\varphi}
             {T\vdash \varphi[x/t]}
        \]
        ``Como $\varphi$ vale para todo $x$, então vale para este termo $t$.''
        \item Generalização existencial.
        \[
            \frac{T\vdash \varphi[x/t]}
             {T\vdash \exists x\varphi}
        \]
        ``Como $\varphi$ vale para o termo $t$, então existe um $x$ tal que $\varphi$.''
    \end{enumerate}
\end{metaproposition}

\begin{proof}
    Para (i), usamos FO14:
    \[
        \forall x\varphi\rightarrow\varphi[x/t].
    \]
    Como $T\vdash \forall x\varphi$, segue por modus ponens que $T\vdash \varphi[x/t]$.

    Para (ii), usamos FO15:
    \[
        \varphi[x/t]\rightarrow\exists x\varphi.
    \]
    Como $T\vdash \varphi[x/t]$, segue por modus ponens que $T\vdash \exists x\varphi$.
\end{proof}

Agora veremos que quantificadores de mesmo tipo comutam.

\begin{metalemma}[Comutatividade de quantificadores de mesmo tipo]\label{mlem:comutatividadeQuantificadoresMesmoTipo}
    Seja $T=(\mathcal L,\Sigma)$ uma teoria de primeira ordem, seja $\varphi$ uma fórmula da linguagem de $T$ e sejam $x$ e $y$ variáveis.
    Então
    \[
        \frac{T\vdash \forall x\,\forall y\,\varphi}
             {T\vdash \forall y\,\forall x\,\varphi}
        \qquad \text{e} \qquad
        \frac{T\vdash \exists x\,\exists y\,\varphi}
             {T\vdash \exists y\,\exists x\,\varphi}.
    \]
\end{metalemma}
\begin{proof}
    Para o primeiro, considere a seguinte demonstração.

    \begin{align*}
        &\forall x\,\forall y\,\varphi\rightarrow \forall y\,\varphi \tag{FO14}\\
        &\forall y\,\varphi\rightarrow \varphi \tag{FO14}\\
        &\forall x\,\forall y\,\varphi\rightarrow \varphi \tag{transitividade de $\rightarrow$}\\
        &\forall x\,\forall y\,\varphi\rightarrow \forall x\,\varphi \tag{Introdução de $\forall$}\\
        &\forall x\,\forall y\,\varphi\rightarrow \forall y\,\forall x\,\varphi \tag{Introdução de $\forall$}\\
    \end{align*}

    Para o segundo, considere a seguinte demonstração.

    \begin{align*}
        &\varphi\rightarrow \exists x\,\varphi \tag{FO15}\\
        &\exists x\,\varphi\rightarrow \exists y\,\exists x\,\varphi \tag{FO15}\\
        &\varphi\rightarrow \exists y\,\exists x\,\varphi \tag{transitividade de $\rightarrow$}\\
        &\exists y\,\varphi\rightarrow \exists y\,\exists x\,\varphi \tag{Introdução de $\exists$}\\
        &\exists x\,\exists y\,\varphi\rightarrow \exists y\,\exists x\,\varphi \tag{Introdução de $\exists$}
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{metaproposition}[Negação de quantificadores]\label{mprop:negacaoQuantificadores}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem, seja $\varphi$ uma fórmula da linguagem de $T$ e seja $x$ uma variável.
    Então
    \[
        T\vdash \neg\exists x\varphi \leftrightarrow \forall x\neg\varphi.
    \]
\end{metaproposition}

\begin{proof}
    Primeiro, provemos que $T\vdash \neg\exists x\varphi \rightarrow \forall x\neg\varphi$.

    Por FO15, aplicado ao termo $x$, temos $T\vdash \varphi\rightarrow\exists x\varphi$.
    Pela contrapositiva,
    \[
        T\vdash \neg\exists x\varphi\rightarrow\neg\varphi.
    \]
    Como $x$ não ocorre livre em $\neg\exists x\varphi$, pela regra de introdução do quantificador universal,
    \[
        T\vdash \neg\exists x\varphi\rightarrow\forall x\neg\varphi.
    \]

    Reciprocamente, provemos que $T\vdash \forall x\neg\varphi\rightarrow\neg\exists x\varphi$.

    Por FO14, aplicado à fórmula $\neg\varphi$ e ao termo $x$, temos
    \[
        T\vdash \forall x\neg\varphi\rightarrow\neg\varphi.
    \]
    Pela contrapositiva e pela equivalência entre $\neg\neg \varphi$ e $\varphi$, temos que $T\vdash \neg \neg\varphi\rightarrow\neg\forall x\neg\varphi$ e $T\vdash \varphi\rightarrow\neg\neg\varphi$.
    Assim, pela transitividade de $\rightarrow$,
    \[
        T\vdash \varphi\rightarrow\neg\forall x\neg\varphi.
    \]
    Como $x$ não ocorre livre em $\neg\forall x\neg\varphi$, pela regra de introdução do quantificador existencial,
    \[
        T\vdash \exists x\varphi\rightarrow\neg\forall x\neg\varphi.
    \]
    Aplicando novamente a contrapositiva, $T\vdash \neg \neg \forall x\neg\varphi\rightarrow\neg\exists x\varphi$.
    Como $T\vdash \forall x\neg\varphi\rightarrow\neg\neg\forall x\neg\varphi$, pela transitividade de $\rightarrow$,
    \[
        T\vdash \forall x\neg\varphi\rightarrow\neg\exists x\varphi.
    \]

    Pelas duas implicações, concluímos
    \[
        T\vdash \neg\exists x\varphi \leftrightarrow \forall x\neg\varphi.
    \]
\end{proof}

\begin{metaproposition}[Quantificadores e implicações]\label{mprop:quantificadoresImplicacao}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem e $\varphi$, $\psi$ fórmulas da linguagem de $T$.
    Seja $x$ uma variável.
    Então:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Preservação do quantificador universal via implicação.
        \[
        \frac{T\vdash \varphi\rightarrow\psi}
             {T\vdash \forall x\varphi\rightarrow\forall x\psi}
        \]
        ``Como para qualquer que seja $x$, $\varphi$ implica $\psi$, então, se $\varphi$ vale para todo $x$, então $\psi$ vale para todo $x$.''
        \item Preservação do quantificador existencial via implicação.
        \[
        \frac{T\vdash \varphi\rightarrow\psi}
             {T\vdash \exists x\varphi\rightarrow\exists x\psi}
        \]
        ``Como para qualquer que seja $x$, $\varphi$ implica $\psi$, então, se existe um $x$ tal que $\varphi$, então existe um $x$ tal que $\psi$.''
        \item Preservação do quantificador universal via equivalência.
        \[
        \frac{T\vdash \varphi\leftrightarrow\psi}
             {T\vdash \forall x\varphi\leftrightarrow\forall x\psi}
        \]
        ``Como para qualquer que seja $x$, $\varphi$ e $\psi$ são equivalentes, então, $\varphi$ vale para qualquer que seja $x$ se, e somente se, $\psi$ vale para qualquer que seja $x$.''
        \item Preservação do quantificador existencial via equivalência.
        
        \[
        \frac{T\vdash \varphi\leftrightarrow\psi}
             {T\vdash \exists x\varphi\leftrightarrow\exists x\psi}
        \]
        ``Como para qualquer que seja $x$, $\varphi$ e $\psi$ são equivalentes, então, existe um $x$ tal que $\varphi$ se, e somente se, existe um $x$ tal que $\psi$.''
    \end{enumerate}
\end{metaproposition}
\begin{proof}
    (i) Por FO14, como a substituição de $x$ por $x$ é sempre válida, temos $T\vdash \forall x\varphi\rightarrow\varphi$.
    Como $T\vdash \varphi\rightarrow\psi$, pela transitividade de $\rightarrow$, $T\vdash \forall x\varphi\rightarrow\psi$.
    Como $x$ não ocorre livre em $\forall x\varphi$, pela regra de introdução do quantificador universal, $T\vdash \forall x\varphi\rightarrow\forall x\psi$.
    (ii) Por FO15, como a substituição de $x$ por $x$ é sempre válida, temos $T\vdash \psi\rightarrow\exists x\psi$.
    Como $T\vdash \varphi\rightarrow\psi$, pela transitividade de $\rightarrow$, $T\vdash \varphi\rightarrow\exists x\psi$.
    Como $x$ não ocorre livre em $\exists x\psi$, pela regra de introdução do quantificador existencial, $T\vdash \exists x\varphi\rightarrow\exists x\psi$.

    (iii) Se $T\vdash \varphi\leftrightarrow\psi$, então $T\vdash \varphi\rightarrow\psi$ e $T\vdash \psi\rightarrow\varphi$.
    Por (i), $T\vdash \forall x\varphi\rightarrow\forall x\psi$ e $T\vdash \forall x\psi\rightarrow\forall x\varphi$.
    Assim, $T\vdash \forall x\varphi\leftrightarrow\forall x\psi$.

    (iv) Se $T\vdash \varphi\leftrightarrow\psi$, então $T\vdash \varphi\rightarrow\psi$ e $T\vdash \psi\rightarrow\varphi$.
    Por (ii), $T\vdash \exists x\varphi\rightarrow\exists x\psi$ e $T\vdash \exists x\psi\rightarrow\exists x\varphi$.
    Assim, $T\vdash \exists x\varphi\leftrightarrow\exists x\psi$.
\end{proof}

\begin{metacorollary}[Negação de quantificadores II]\label{mprop:negacaoQuantificadores2}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem, seja $\varphi$ uma fórmula da linguagem de $T$ e seja $x$ uma variável.
    Então
    \[
        T\vdash \neg \forall x\varphi\leftrightarrow\exists x\neg \varphi.
    \]
\end{metacorollary}

\begin{proof}
    Sabemos que $T\vdash \neg\exists x\neg \varphi \leftrightarrow \forall x\neg\neg\varphi$.
    
    Como $T\vdash \neg\neg\varphi\leftrightarrow\varphi$, pela preservação do quantificador universal via equivalência, segue que $T\vdash \forall x\neg\neg\varphi\leftrightarrow\forall x\varphi$.

    Pela transitividade de $\leftrightarrow$, $T\vdash \neg\exists x\neg \varphi \leftrightarrow \forall x\varphi$.
    Pela preservação de negação por $\leftrightarrow$ e pela comutatividade de $\leftrightarrow$,
    \[
        T\vdash \neg\forall x\varphi \leftrightarrow \neg\neg\exists x\neg\varphi.
    \]
    Como $T\vdash \neg\neg\exists x\neg\varphi\leftrightarrow\exists x\neg\varphi$, pela transitividade de $\leftrightarrow$,
    \[
        T\vdash \neg\forall x\varphi \leftrightarrow \exists x\neg \varphi.
    \]
\end{proof}


A seguir, precisaremos de uma forma simples de generalização universal.

\begin{metalemma}[Generalização de teoremas]\label{mlem:generalizacaoDeTeoremas}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem, $\varphi$ uma fórmula da linguagem de $T$ e $x$ uma variável.
    Se $T\vdash \varphi$, então $T\vdash \forall x\varphi$.

    \[
        \frac{T\vdash \varphi}
             {T\vdash \forall x\varphi}.
    \]

    ``Temos que $\varphi$.
    Como $x$ é arbitrário, $\varphi$ vale para todo $x$.''
\end{metalemma}

\begin{proof}
    Escolha uma variável $z$ distinta de $x$.

    Por FO16, $T\vdash z=z$.
    Pela introdução de $\rightarrow$, $T\vdash z=z\rightarrow\varphi$.

    Como $x$ não ocorre livre em $z=z$, podemos aplicar a regra de introdução do quantificador universal e obter
    \[
        T\vdash (z=z)\rightarrow\forall x\varphi.
    \]
    Por \emph{modus ponens} com $T\vdash z=z$, concluímos
    \[
        T\vdash \forall x\varphi.
    \]
\end{proof}

Também usaremos a seguinte renomeação de variável ligada.

\begin{metalemma}[Renomeação de variável universal]\label{mlem:renomeacaoVariavelUniversal}\index{renomeação de variável!universal}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem.
    Seja $\varphi$ uma fórmula e sejam $x$ e $y$ variáveis.
    Suponha que $y$ não ocorre livre em $\varphi$ e que $x$ é substituível por $y$ em $\varphi$.

    Então $T\vdash \forall x\varphi$ se, e somente se, $T\vdash \forall y\,\varphi[x/y]$.
    
    \[
        \frac{T\vdash \forall x\varphi}
             {T\vdash \forall y\,\varphi[x/y]}
        \qquad
        \frac{T\vdash \forall y\,\varphi[x/y]}
             {T\vdash \forall x\varphi}.
    \]

    ``Temos $\forall x\varphi$.
    Renomeando $x$ para uma variável nova $y$, obtemos $\forall y\,\varphi[x/y]$.''
\end{metalemma}

\begin{proof}
    Considere a seguinte demonstração.

    \begin{align*}
        &\forall x\varphi\rightarrow \varphi[x/y] \tag{FO14}\\
        &\forall x\varphi\rightarrow \forall y\,\varphi[x/y] \tag{Introdução de $\forall$}\\
    \end{align*}

    A introdução de $\forall$ é válida, pois $y$ não ocorre livre em $\forall x\varphi$.

    Para a outra implicação, considere a seguinte demonstração.

    \begin{align*}
        &\forall y\,\varphi[x/y]\rightarrow \varphi[x/y][y/x] \tag{FO14}\\
        &\forall y\,\varphi[x/y]\rightarrow \forall x\varphi \tag{Introdução de $\forall$}\\
    \end{align*}

    Pelo Metalema~\ref{mlem:substituicaoInversaEmFormulas}, como $y$ não ocorre livre em $\varphi$ e $x$ é substituível por $y$ em $\varphi$, temos que $y$ é substituível por $x$ em $\varphi[x/y]$ e
    \[
        \varphi[x/y][y/x]=\varphi.
    \]
    Além disso, o mesmo metalema garante que $x$ não ocorre livre em $\varphi[x/y]$, de modo que $x$ não ocorre livre em $\forall y\,\varphi[x/y]$.
\end{proof}

Registramos também o análogo existencial.

\begin{metalemma}[Renomeação de variável existencial]\label{mlem:renomeacaoVariavelExistencial}\index{renomeação de variável!existencial}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem.
    Seja $\varphi$ uma fórmula e sejam $x$ e $y$ variáveis.
    Suponha que $y$ não ocorre livre em $\varphi$ e que $x$ é substituível por $y$ em $\varphi$.

    Então $T\vdash \exists x\varphi$ se, e somente se, $T\vdash \exists y\,\varphi[x/y]$.

    \[
        \frac{T\vdash \exists x\varphi}
             {T\vdash \exists y\,\varphi[x/y]}
        \qquad
        \frac{T\vdash \exists y\,\varphi[x/y]}
             {T\vdash \exists x\varphi}.
    \]

    ``Temos $\exists x\varphi$.
    Renomeando $x$ para uma variável nova $y$, obtemos $\exists y\,\varphi[x/y]$.''
\end{metalemma}

\begin{proof}
    Pelo Metalema~\ref{mlem:substituicaoInversaEmFormulas}, como $y$ não ocorre livre em $\varphi$ e $x$ é substituível por $y$ em $\varphi$, temos que $y$ é substituível por $x$ em $\varphi[x/y]$,
    \[
        \varphi[x/y][y/x]=\varphi,
    \]
    e $x$ não ocorre livre em $\varphi[x/y]$.

    Para a primeira implicação, considere a seguinte demonstração.

    \begin{align*}
        &\varphi\rightarrow \exists y\,\varphi[x/y] \tag{FO15 e substituição inversa}\\
        &\exists x\varphi\rightarrow \exists y\,\varphi[x/y] \tag{Introdução de $\exists$}
    \end{align*}

    A introdução de $\exists$ é válida, pois $x$ não ocorre livre em $\exists y\,\varphi[x/y]$.

    Para a outra implicação, considere a seguinte demonstração.

    \begin{align*}
        &\varphi[x/y]\rightarrow \exists x\varphi \tag{FO15}\\
        &\exists y\,\varphi[x/y]\rightarrow \exists x\varphi \tag{Introdução de $\exists$}
    \end{align*}

    A introdução de $\exists$ é válida, pois $y$ não ocorre livre em $\exists x\varphi$.
\end{proof}

\subsection{Generalização universal e instanciação existencial}

Agora trataremos da prática de introduzir ``constantes temporárias''.
Na prática matemática cotidiana, introduzimos frequentemente nomes temporários para um elemento arbitrário no formato a seguir.

``Queremos mostrar que $\forall x \theta$.
Fixe um tal $x$, digamos, $c$.
Veremos que $\theta[x/c]$.''

No cotidiano matemático, muitas vezes tal argumento acaba sendo escrito apenas como a seguir.

``Queremos mostrar que $\forall x \theta$.
Fixe $x$.
Veremos que $\theta(x)$.''

Ou seja, na prática, a letra $x$ muitas vezes é inalterada.
Porém, a palavra ``fixe'' dá a entender que, a partir daquele ponto do texto, a letra $x$ será temporariamente tratada como um nome para um objeto particular fixado.
A partir desse ponto, $x$ é tratada como uma constante, apesar de mantida a letra $x$.

Essa prática é formalizada pelo seguinte metateorema.

\begin{metatheorem}[Generalização Universal]\label{mlem:generalizacaoUniversal}
    Seja $T=(\mathcal L,\Sigma)$ uma teoria de primeira ordem.
    Seja $c$ um símbolo de constante que não pertence a $\mathcal L$.
    Seja $\mathcal L(c)$ a linguagem obtida de $\mathcal L$ acrescentando o símbolo $c$, e seja $T(c)=(\mathcal L(c),\Sigma)$.

    Por fim, seja $\theta$ uma $\mathcal L$-fórmula e seja $x$ uma variável.
    Suponha que $T(c)\vdash \theta[x/c]$.
    Então $T\vdash \forall x\theta$.

    \[
        \frac{T(c)\vdash \theta[x/c]}
             {T\vdash \forall x\theta}.
    \]
\end{metatheorem}

\begin{proof}
    Seja $\theta_0,\dots,\theta_n$ uma demonstração de $\theta[x/c]$ em $T(c)$, com $\theta_n=\theta[x/c]$.

    Como a demonstração é finita, escolha uma variável $y$ distinta de $x$ que não ocorre em $\theta$ nem em nenhuma das fórmulas $\theta_0,\dots,\theta_n$.
    Em particular, $y$ não ocorre em nenhum termo que aparece na demonstração.

    Como $y$ não ocorre em nenhuma das fórmulas $\theta_i$, a substituição de $c$ por $y$ é válida em cada $\theta_i$.
    Pelo Metalema~\ref{mlem:substituicaoInversaEmFormulas}, para cada $i\leq n$, $\theta_i[c/y]$ não possui o símbolo $c$, e, portanto, é uma $\mathcal L$-fórmula.
    Provaremos, por indução em $i\leq n$, que $T\vdash \theta_i[c/y]$.

    Suponha que a tese já tenha sido provada para todo $j<i$.
    Veremos que $T\vdash \theta_i[c/y]$.

    \textbf{Caso 1.} Suponha que $\theta_i$ é um axioma de $T(c)$.
    Então $\theta_i\in\Sigma$.
    Como os axiomas de $\Sigma$ são $\mathcal L$-sentenças, $\theta_i$ é uma $\mathcal L$-fórmula.
    Como $c$ não ocorre em $\theta_i$, pelo Metalema~\ref{mlem:substituicaoTrivial}, $\theta_i[c/y]$ é a própria $\theta_i$.
    Assim, $T\vdash \theta_i[c/y]$.

    \textbf{Caso 2.} Suponha que $\theta_i$ é um axioma lógico de $\mathcal L(c)$.
    Então $\theta_i[c/y]$ é um axioma lógico de $\mathcal L$.
    De fato, como a operação $(\cdot)[c/y]$ comuta com os conectivos lógicos, cada instância de um dos esquemas FO1--FO13 é levada a uma instância do mesmo esquema.
    O axioma FO16 é preservado imediatamente.

    Quanto a FO17 e FO18, note que o novo símbolo $c$ é apenas um símbolo de constante.
    Portanto, ele não é um símbolo funcional de aridade positiva nem um símbolo de predicado, e não introduz novos casos nesses esquemas.
    Assim, instâncias de FO17 e FO18 em $\mathcal L(c)$ são levadas a instâncias dos mesmos esquemas em $\mathcal L$.

    Resta verificar FO14 e FO15.
    Se $\theta_i$ é uma instância de FO14, então $\theta_i$ é da forma $\forall z\varphi\rightarrow\varphi[z/t]$ em que $z$ é substituível por $t$ em $\varphi$.

    Como $y$ não ocorre em $\theta_i$, temos que $y$ não ocorre em $\varphi$ e $z\neq y$.
    Se $y$ ocorre em $t$, então, como $y$ não ocorre em $\varphi[z/t]$, a variável $z$ não ocorre livre em $\varphi$.
    Nesse caso, $\varphi[z/t]=\varphi$, e, portanto, $\theta_i[c/y]$ é
    \[
        \forall z\varphi[c/y]\rightarrow\varphi[c/y],
    \]
    que é uma instância de FO14, aplicada à fórmula $\varphi[c/y]$, à variável $z$ e ao termo $z$.

    Suponha agora que $y$ não ocorre em $t$.

    Pelo Metalema~\ref{mlem:substituicaoComposta}, temos que $z$ é substituível por $t[c/y]$ em $\varphi[c/y]$ e $\varphi[z/t][c/y]=\varphi[c/y][z/t[c/y]]$.
    Portanto, $\theta_i[c/y]$ é $\forall z\varphi[c/y]\rightarrow\varphi[c/y][z/t[c/y]]$, que é uma instância de FO14.

    O caso de FO15 é tratado de forma análoga.

    Suponha agora que $\theta_i$ foi obtida por \emph{modus ponens}.
    Então existem $j,k<i$ tais que $\theta_j$ é $\theta_k\rightarrow\theta_i$.
    Pela hipótese de indução,
    \[
        T\vdash \theta_j[c/y]\qquad\text{e} \qquad
         T\vdash \theta_k[c/y].
    \]
    Como $\theta_j[c/y]$ é $\theta_k[c/y]\rightarrow\theta_i[c/y]$, segue por modus ponens que $T\vdash \theta_i[c/y]$.

    Suponha que $\theta_i$ foi obtida pela regra de introdução do quantificador universal.
    Então existem fórmulas $\chi$ e $\eta$, uma variável $z$ e $j<i$ tais que $\theta_j$ é $\chi\rightarrow\eta$, $\theta_i$ é $\chi\rightarrow\forall z\eta$, e $z$ não ocorre livre em $\chi$.

    Pela hipótese de indução, $T\vdash \chi[c/y]\rightarrow\eta[c/y]$.
    Como $y$ não ocorre em $\theta_i$, temos $z\neq y$.
    Por uma indução simples, toda variável livre de $\chi[c/y]$ é uma variável livre de $\chi$ ou é $y$.
    Como $z$ não ocorre livre em $\chi$ e $z\neq y$, segue que $z$ não ocorre livre em $\chi[c/y]$.

    Pela regra de introdução do quantificador universal,
    \[
        T\vdash \chi[c/y]\rightarrow\forall z\eta[c/y].
    \]
    Essa fórmula é exatamente $\theta_i[c/y]$.

    Por fim, suponha que $\theta_i$ foi obtida pela regra de introdução do quantificador existencial.
    Então existem fórmulas $\chi$ e $\eta$, uma variável $z$ e $j<i$ tais que $\theta_j$ é $\chi\rightarrow\eta$, $\theta_i$ é $\exists z\chi\rightarrow\eta$, e $z$ não ocorre livre em $\eta$.

    Pela hipótese de indução, $T\vdash \chi[c/y]\rightarrow\eta[c/y]$.
    Como $y$ não ocorre em $\theta_i$, temos $z\neq y$.
    Como no caso anterior, toda variável livre de $\eta[c/y]$ é uma variável livre de $\eta$ ou é $y$.
    Como $z$ não ocorre livre em $\eta$ e $z\neq y$, segue que $z$ não ocorre livre em $\eta[c/y]$.

    Pela regra de introdução do quantificador existencial,
    \[
        T\vdash \exists z\chi[c/y]\rightarrow\eta[c/y].
    \]
    Essa fórmula é exatamente $\theta_i[c/y]$.

    Isso encerra a indução.
    Em particular, para $i=n$, obtemos $T\vdash \theta[x/c][c/y]$.
    Como $c$ não ocorre em $\theta$, pelo Metalema~\ref{mlem:substituicaoComposta} e pelo Metalema~\ref{mlem:substituicaoTrivial}, temos
    \[
        \theta[x/c][c/y]=\theta[x/y].
    \]
    Portanto, $T\vdash \theta[x/y]$.
    Pelo Metalema~\ref{mlem:generalizacaoDeTeoremas}, $T\vdash \forall y\,\theta[x/y]$.
    Como $y$ não ocorre em $\theta$, a variável $x$ é substituível por $y$ em $\theta$; pelo Metalema~\ref{mlem:renomeacaoVariavelUniversal}, concluímos que $T\vdash \forall x\,\theta$.
\end{proof}

A seguir, formalizaremos a prática de instanciar uma hipótese existencial por meio de um nome temporário.

É corriqueira em matemática a necessidade de demonstrar que, se existe um objeto $x$ que satisfaz determinada propriedade $\varphi$, então alguma outra propriedade $\psi$ é satisfeita.
Nessas hipóteses, o argumento a ser seguido é o seguinte.

``Queremos mostrar que se existe um $x$ tal que $\varphi$, então $\psi$.
Fixe um tal $x$, digamos, $c$ (...) assim, $\psi$.
Logo, se existe um $x$ tal que $\varphi$, então $\psi$.''

Note que, na prática, o nome temporário $c$ é muitas vezes escrito como $x$, e a letra $x$ é mantida.
Porém, como já discutido acima, a palavra ``fixe'' dá a entender que, a partir daquele ponto do texto, $x$ será temporariamente tratada como constante.

Essa técnica é formalizada pelo seguinte metateorema.

\begin{metatheorem}[Instanciação existencial]\label{mthm:instanciacaoExistencial}
    Seja $T=(\mathcal L,\Sigma)$ uma teoria de primeira ordem, $x$ uma variável, e $\varphi$ uma fórmula da linguagem de $T$.
    Seja $\psi$ uma $\mathcal L$-fórmula sem $x$ livre.

    Seja $c$ um símbolo de constante que não pertence a $\mathcal L$, e seja $\mathcal L(c)$ a linguagem obtida de $\mathcal L$ acrescentando o símbolo $c$.
    Seja $T(c)=(\mathcal L(c),\Sigma)$.
    
    Se $T(c)\vdash \varphi[x/c]\rightarrow\psi$, então $T\vdash \exists x\varphi\rightarrow\psi$.

    \[
       \frac{T(c)\vdash \varphi[x/c]\rightarrow\psi}
             {T\vdash \exists x\varphi\rightarrow\psi}.
    \]
\end{metatheorem}

\begin{proof}
    Suponha que $T(c)\vdash \varphi[x/c]\rightarrow\psi$.
    Como $\psi$ não possui $x$ livre, $(\varphi\rightarrow \psi)[x/c]$ é $\varphi[x/c]\rightarrow\psi$.
    Assim, $T(c)\vdash (\varphi\rightarrow \psi)[x/c]$.
    Pelo Metateorema~\ref{mlem:generalizacaoUniversal}, $T\vdash \forall x(\varphi\rightarrow \psi)$.
    
    Como a substituição de $x$ por $x$ é válida, segue da instanciação universal que $T\vdash \varphi\rightarrow \psi$.
    Pela regra de introdução do quantificador existencial, $T\vdash \exists x\varphi\rightarrow \psi$.
\end{proof}

\subsection*{Exercícios}

\begin{exercise}
    Adapte a prova do Metalema~\ref{mlem:comutatividadeQuantificadoresMesmoTipo} para mostrar que
    \[
        T\vdash
        \forall x\,\forall y\,\varphi
        \leftrightarrow
        \forall y\,\forall x\,\varphi
    \]
    e que
    \[
        T\vdash
        \exists x\,\exists y\,\varphi
        \leftrightarrow
        \exists y\,\exists x\,\varphi.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Prove que
    \[
        T\vdash \neg\forall x\neg\varphi\leftrightarrow\exists x\varphi
    \]
    e que
    \[
        T\vdash \neg\exists x\neg\varphi\leftrightarrow\forall x\varphi.
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Suponha que $x$ não ocorre livre em $\psi$.
    Mostre que
    \[
        T\vdash
        \forall x(\psi\rightarrow\varphi)
        \leftrightarrow
        (\psi\rightarrow\forall x\varphi)
    \]
    e que
    \[
        T\vdash
        \forall x(\varphi\rightarrow\psi)
        \leftrightarrow
        (\exists x\varphi\rightarrow\psi).
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Suponha que $y$ não ocorre livre em $\varphi$ e que $x$ é substituível por $y$ em $\varphi$.
    Prove que
    \[
        T\vdash
        \forall x\varphi
        \leftrightarrow
        \forall y\,\varphi[x/y]
    \]
    e
    \[
        T\vdash
        \exists x\varphi
        \leftrightarrow
        \exists y\,\varphi[x/y].
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $c$ um símbolo de constante que não pertence ao léxico de $T$.
    Seja $t$ um termo da linguagem de $T$ tal que $x$ é substituível por $t$ em $\theta$.
    Mostre que, se
    \[
        T(c)\vdash \theta[x/c],
    \]
    então
    \[
        T\vdash \theta[x/t].
    \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $c$ um símbolo de constante que não pertence ao léxico de $T$, e suponha que $\psi$ não possui $x$ livre.
    Mostre que, se
    \[
        T(c)\vdash \varphi[x/c]\rightarrow\psi
        \qquad\text{e}\qquad
        T\vdash \exists x\varphi,
    \]
    então
    \[
        T\vdash \psi.
    \]
\end{exercise}
