\section{Teorias de primeira ordem}\label{sec:teoriasPrimeiraOrdem}
\index{teoria da prova}
\index{sistema de Hilbert}
Até aqui, discutimos o que é uma linguagem de primeira ordem e aprendemos a identificar termos, sentenças e fórmulas.
O próximo passo é entender teorias, teoremas e demonstrações, de teorias de primeira ordem.

A apresentação exata dos axiomas lógicos adotados varia muito de texto para texto.
Há quem diga que há tantas formas de axiomatizar a lógica quanto há textos de lógica.
Acreditamos que, em algum sentido, este texto somará 1 a essa contagem, mesmo sem apresentar nenhuma inovação.
Não comentaremos outras formas de fazer com profundidade.

Agora estamos prontos para enunciar os axiomas lógicos adotados neste texto.
Como fizemos com a lógica proposicional, adotamos um sistema de axiomas estilo Hilbert.
Ressaltamos novamente que esse não é o único modo de formalizar a dedução lógica.

\begin{metadefinition}[Axiomas da lógica de primeira ordem]\label{mdef:axiomasLogicaPrimeiraOrdem}\index{axioma!lógica de primeira ordem}
    Fixado um léxico $\mathcal L$ para uma linguagem de primeira ordem, os axiomas da Lógica de Primeira Ordem em $\mathcal L$ são as fórmulas que podem ser escritas de alguma das seguintes formas, em que $\phi$, $\psi$ e $\chi$ são $\mathcal L$-fórmulas quaisquer, $x$, $x_1,\dots,x_n$, $y_1,\dots,y_n$ são variáveis, $t$ é um $\mathcal L$-termo, e $P$ e $f$ são símbolos de predicado e de função, respectivamente.
    \begin{enumerate}[label=(FO\arabic*)]
        \item $\phi \rightarrow (\psi \rightarrow \phi)$;
        \item $(\phi \rightarrow (\psi \rightarrow \chi)) \rightarrow ((\phi \rightarrow \psi) \rightarrow (\phi \rightarrow \chi))$;
        \item $(\phi \rightarrow \psi) \rightarrow ((\phi \rightarrow \neg \psi) \rightarrow \neg \phi)$;
        \item $(\phi \land \psi) \rightarrow \phi$;
        \item $(\phi \land \psi) \rightarrow \psi$;
        \item $\phi \rightarrow (\psi \rightarrow (\phi \land \psi))$;
        \item $\phi \rightarrow (\phi \lor \psi)$;
        \item $\psi \rightarrow (\phi \lor \psi)$;
        \item $(\phi \rightarrow \chi) \rightarrow ((\psi \rightarrow \chi) \rightarrow ((\phi \lor \psi) \rightarrow \chi))$;
        \item $(\psi \leftrightarrow \phi) \rightarrow (\psi \rightarrow \phi)$;
        \item $(\psi \leftrightarrow \phi) \rightarrow (\phi \rightarrow \psi)$.
        \item $(\psi \rightarrow \phi) \rightarrow ((\phi \rightarrow \psi) \leftrightarrow (\psi \leftrightarrow \phi))$.
        \item $\neg \neg \phi \rightarrow \phi$.
        \item $\forall x \phi \rightarrow \phi[x/t]$, se $x$ é substituível por $t$ em $\phi$.
        \item $\phi[x/t] \rightarrow \exists x \phi$, se $x$ é substituível por $t$ em $\phi$.
        \item $x=x$.
        \item $\bigl(\bigwedge_{i=1}^n x_i=y_i\bigr) \rightarrow (f(x_1, \dots, x_n)=f(y_1, \dots, y_n))$, para cada símbolo funcional $f$ de aridade $n>0$.
        \item $\bigl(\bigwedge_{i=1}^n x_i=y_i\bigr) \rightarrow (P(x_1, \dots, x_n) \leftrightarrow P(y_1, \dots, y_n))$, em que $\mathcal P$ é um símbolo de predicado de aridade $n>0$, ou a igualdade $=$, que é um símbolo de predicado de aridade 2.
        \end{enumerate}

        Observação: quando $n=1$, $\bigwedge_{i=1}^n\phi_i$ é $\phi_1$.
        Recursivamente para $n>1$, $\bigwedge_{i=1}^n\phi_i$ é a fórmula $\Big(\bigwedge_{i=1}^{n-1}\phi_i\Big)\land\phi_n$.
\end{metadefinition}

A seguir, definiremos a noção de teoria, de demonstração, e de teorema.

\begin{metadefinition}[Teoria]\label{mdef:teoriaPrimeiraOrdem}\index{teoria}\index{axioma!não lógico}
    Uma \emph{teoria de primeira ordem} consiste em um par $T = (\mathcal L, \Sigma)$, em que $\mathcal L$ é um léxico de primeira ordem e $\Sigma$ é um conjunto de $\mathcal L$-sentenças, chamadas de \emph{axiomas não lógicos} de $T$, ou simplesmente de \emph{axiomas} de $T$.
\end{metadefinition}

\begin{metadefinition}[Demonstração]\label{mdef:demonstracaoFormal}\index{demonstração formal}\index{teorema}\index{modus ponens}
    Seja $T=(\mathcal L,\Sigma)$ uma teoria de primeira ordem e seja $\phi$ uma $\mathcal L$-fórmula.
    Uma \emph{demonstração} de $\phi$ a partir de $T$ é uma sequência finita de $\mathcal L$-fórmulas $\psi_0, \dots, \psi_n$ tal que $\psi_n$ é $\phi$ e, para cada $i\leq n$:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\psi_i$ é um axioma lógico, ou
        \item $\psi_i$ é um axioma de $T$, ou
        \item $\psi_i$ é obtida por \emph{modus ponens} a partir de duas fórmulas anteriores.
        Ou seja, existem $j, k<i$ tais que $\psi_j$ é  $\psi_k \rightarrow \psi_i$.
        \item Existe uma variável $x$, fórmulas $\theta$ e $\eta$, e $j<i$, tais que $\psi_j$ é $\theta\rightarrow \eta$ e $\psi_i$ é $\theta\rightarrow \forall x \eta$, em que $x$ não ocorre livre em $\theta$.
        Essa regra é chamada de introdução de quantificador universal.
        \item Existe uma variável $x$, fórmulas $\theta$ e $\eta$, e $j<i$, tais que $\psi_j$ é $\theta\rightarrow \eta$ e $\psi_i$ é $\exists x \theta\rightarrow \eta$, em que $x$ não ocorre livre em $\eta$.
        Essa regra é chamada de introdução de quantificador existencial.
    \end{enumerate}

    Caso exista uma demonstração de $\phi$ a partir de $T$, dizemos que $\phi$ é um \emph{teorema} de $T$, e escrevemos $T \vdash \phi$.
    Sendo $T=(\mathcal L, \Sigma)$, também podemos escrever $\Sigma \vdash_\mathcal L \phi$.

    Se tal demonstração só usa, além dos axiomas de $T$, os axiomas lógicos (FO1)--(FO13) e a regra de \emph{modus ponens}, dizemos que $\phi$ é uma \emph{consequência proposicional} de $T$, e escrevemos $T \vdash_P \phi$.
\end{metadefinition}

Na prática, raramente escrevemos, em matemática, uma demonstração tão formal quanto a Metadefinição~\ref{mdef:demonstracaoFormal} exige.
Para reforçar a ideia de que as demonstrações usuais em matemática poderiam, em tese, ser reescritas de forma tão formal, apresentaremos alguns resultados relevantes.

Começaremos ``importando'' teoremas da lógica proposicional para a lógica de primeira ordem.

A definição abaixo é similar àquela apresentada em Metadefinição~\ref{mdef:substituicaoProposicional} para a lógica proposicional, mas agora é aplicada a fórmulas de primeira ordem.

\begin{metadefinition}
   Seja $\mathcal L$ um léxico de primeira ordem.
   Considere uma coleção finita de variáveis proposicionais $\mathcal P$.
   Uma atribuição de $\mathcal P$ à $\mathcal L$-fórmulas é um mapeamento de modo que para cada variável proposicional $P$ em $\mathcal P$, $\rho(P)$ é uma $\mathcal L$-fórmula.

   Se $\theta$ é uma fórmula proposicional, dizemos que $\rho$ é uma atribuição para $\theta$ se toda variável proposicional que ocorre em $\theta$ está em $\mathcal P$.
\end{metadefinition}

\begin{metadefinition}[Substituição proposicional]\label{mdef:substituicaoProposicionalFO}\index{substituição!proposicional}
   Seja $\mathcal L$ um léxico de primeira ordem.
   Considere uma coleção finita de variáveis proposicionais $\mathcal P$ e $\rho$ uma atribuição de $\mathcal P$ à $\mathcal L$-fórmulas.

   Recursivamente na complexidade de uma fórmula proposicional $\theta$, definimos a substituição de $\theta$ via $\rho$, denotada por $\subst(\theta, \rho)$, a partir do seguinte algoritmo.
   Se $\rho$ não é uma atribuição para $\theta$, então $\subst(\theta, \rho)$ é um símbolo $I$ que não faz parte da linguagem (que denota, intuitivamente, que $\subst(\theta, \rho)$ é indefinido).
   Caso contrário, procedemos como nos itens abaixo.
    \begin{itemize}
        \item Se $\theta$ é uma variável proposicional $P$, então $\subst(\theta, \rho)$ é $\rho(P)$.
        \item Se $\theta$ é $\neg \psi$, então $\subst(\theta, \rho)$ é $\neg \subst(\psi, \rho)$.
        \item Se $\theta$ é $ \psi \square \eta$, em que $\square$ é $\vee$, $\wedge$, $\rightarrow$ ou $\leftrightarrow$, então $\subst(\theta, \rho)$ é $\subst(\psi, \rho) \square \subst(\eta, \rho)$.
    \end{itemize}

    Se $\theta$ é uma tautologia e $\rho$ é uma atribuição para $\theta$, então $\subst(\theta, \rho)$ é dita ser uma \emph{instância de tautologia}.
\end{metadefinition}

\begin{metatheorem}
    Seja $\mathcal L$ um léxico de primeira ordem e $\phi$ uma $\mathcal L$-fórmula.
    Se $\phi$ é uma instância de tautologia, então $\phi$ é uma consequência proposicional.
    Em particular, se $T$ é qualquer teoria de primeira ordem de léxico $\mathcal L$, então $T \vdash_P \phi$.
\end{metatheorem}

\begin{proof}
    Seja $\theta$ uma tautologia e $\rho$ uma atribuição de $\mathcal P$ à $\mathcal L$-fórmulas tal que $\subst(\theta, \rho)$ é $\phi$.

    Como $\theta$ é uma tautologia, $\theta$ é um teorema da lógica proposicional, ou seja, $\vdash_P \theta$.

    Assim, existe uma demonstração proposicional de $\theta$ a partir do conjunto vazio, digamos $\theta_0, \dots, \theta_n$, em que $\theta_n$ é $\theta$.

    Seja $\mathcal P'$ uma coleção finita de variáveis proposicionais que contém $\mathcal P$ e todas as variáveis proposicionais que ocorrem em alguma das fórmulas $\theta_0,\dots,\theta_n$.

    Estenda $\rho$ a uma atribuição $\rho'$ de $\mathcal P'$ a $\mathcal L$-fórmulas.
    Assim, $\rho'$ é uma atribuição para cada $\theta_i$ e coincide com $\rho$ em todas as variáveis proposicionais que ocorrem em $\theta$.

    Para cada $i\leq n$, seja $\psi_i$ a fórmula $\subst(\theta_i, \rho')$.
    Note que $\psi_n$ é $\subst(\theta_n, \rho')$, que é $\subst(\theta, \rho)$, que é $\phi$.

    Veremos que $\psi_0, \dots, \psi_n$ é uma demonstração de $\phi$ que usa apenas os axiomas lógicos (FO1)--(FO13) e a regra de \emph{modus ponens}.

    Com efeito, para cada $i\leq n$, $\theta_i$ é um axioma lógico ou é obtida por \emph{modus ponens} de duas fórmulas anteriores.
    Se $\theta_i$ é um axioma lógico do tipo (PC1)-(PC13), então $\psi_i$ é um axioma lógico do tipo (FO1)-(FO13) (mesma numeração).

    Se $\theta_i$ é obtida por \emph{modus ponens} de $\theta_j$ e $\theta_k$, com $j, k<i$ e $\theta_j$ é $\theta_k \rightarrow \theta_i$, então $\psi_j$ é $\psi_k \rightarrow \psi_i$, e, portanto, $\psi_i$ é obtida por \emph{modus ponens} de $\psi_j$ e $\psi_k$.

    Assim, para toda teoria $T$ de léxico $\mathcal L$, temos $T\vdash_P \phi$.
\end{proof}

O primeiro resultado pode ser interpretado como a asserção de que resultados já provados podem ser usados para provar novos resultados.
\begin{metalemma}(Modus ponens)\label{mlem:modusPonens}
    Seja $T$ uma teoria de primeira ordem e $\phi, \psi$ $\mathcal L$-fórmulas, em que $\mathcal L$ é o léxico de $T$.
    Se $T \vdash \phi$ e $T \vdash \phi \rightarrow \psi$, então $T \vdash \psi$.
\end{metalemma}
\begin{proof}
    Existem demonstrações de $\phi$ e de $\phi \rightarrow \psi$ a partir de $T$, digamos $\psi_0, \dots, \psi_n$ e $\psi'_0, \dots, \psi'_m$, respectivamente, de modo que $\psi_n$ é $\phi$ e $\psi'_m$ é $\phi \rightarrow \psi$.
    Considere a seguinte sequência de fórmulas:
    \begin{equation*}
        \psi_0, \dots, \psi_n, \psi'_0, \dots, \psi'_{m}, \psi.
    \end{equation*}

    A sequência $\psi_0, \dots, \psi_n, \psi'_0, \dots, \psi'_{m}$, por ser uma concatenação de duas demonstrações, satisfaz claramente as condições para ser uma demonstração.
    Ao acrescentar $\psi$ ao final da sequência, ainda temos as condições satisfeitas, uma vez que $\psi$ é obtida a partir de \emph{modus ponens} de $\phi$ e $\phi \rightarrow \psi$, que são, respectivamente, $\psi_n$ e $\psi'_m$.
\end{proof}

O resultado a seguir nos diz que se uma teoria $T'$ prova todas as premissas de $T$, então $T'$ prova todos os teoremas de $T$.

\begin{metaproposition}\label{mprop:extensaoDeTeoria}
    Sejam $T=(\mathcal L,\Sigma)$ e $T'=(\mathcal L',\Sigma')$ teorias de primeira ordem tais que todo símbolo de $\mathcal L$ é um símbolo de $\mathcal L'$.
    Suponha que, para cada $\sigma\in\Sigma$, temos $T'\vdash \sigma$.

    Então, para cada $\mathcal L$-fórmula $\phi$, se $T\vdash \phi$, então $T'\vdash \phi$.

    Em particular, se $T'$ é obtida de $T$ acrescentando novos axiomas, então todo teorema de $T$ é um teorema de $T'$.
\end{metaproposition}

\begin{proof}
    Seja $\phi$ uma $\mathcal L$-fórmula tal que $T\vdash \phi$.
    Fixe uma demonstração $\phi_0,\dots,\phi_n$ de $\phi$ a partir de $T$.

    Provaremos, por indução em $i\leq n$, que $T'\vdash \phi_i$.

    Suponha que $T'\vdash \phi_j$ para todo $j<i$.
    Se $\phi_i$ é um axioma lógico, então $\phi_i$ também é um axioma lógico na linguagem $\mathcal L'$.
    Logo, $T'\vdash \phi_i$.

    Se $\phi_i$ é um axioma de $T$, então $\phi_i\in\Sigma$.
    Pela hipótese, $T'\vdash \phi_i$.

    Se $\phi_i$ é obtida por \emph{modus ponens} a partir de fórmulas anteriores, então a conclusão segue da hipótese indutiva e do Metalema~\ref{mlem:modusPonens}.

    Se $\phi_i$ é obtida por uma das regras de introdução de quantificadores a partir de uma fórmula anterior, então, pela hipótese indutiva, essa fórmula anterior é demonstrável em $T'$.
    Aplicando a mesma regra de introdução de quantificador, obtemos $T'\vdash \phi_i$.

    Portanto, $T'\vdash \phi_i$ para todo $i\leq n$.
    Como $\phi_n$ é $\phi$, segue que $T'\vdash \phi$.
\end{proof}


\subsection{O Teorema da Dedução}
O Teorema da Dedução justifica o uso de ``hipóteses temporárias'' ao se provar condicionais em matemática.

\begin{metatheorem}[Teorema da Dedução]\label{mteo:teoremaDaDeducaoFO}
    Seja $T=(\mathcal L,\Sigma)$ uma teoria de primeira ordem e sejam $\varphi$ e $\psi$ $\mathcal L$-fórmulas, com $\varphi$ sentença.
    Então
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi
    \]
    se, e somente se,
    \[
        \Sigma\cup \{\varphi\}\vdash_{\mathcal L} \psi.
    \]
\end{metatheorem}

\begin{proof}
    Suponha primeiramente que $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi$.
    Vejamos que $\Sigma\cup \{\varphi\}\vdash_{\mathcal L} \psi$.

    Ora, como $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi$, segue da Metaproposição~\ref{mprop:extensaoDeTeoria} que $\Sigma\cup \{\varphi\}\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi$.
    Como $\Sigma\cup \{\varphi\}\vdash_{\mathcal L} \varphi$, segue de modus ponens que $\Sigma\cup \{\varphi\}\vdash_{\mathcal L} \psi$.

    Para a recíproca, suponha que $\Sigma\cup \{\varphi\}\vdash_{\mathcal L} \psi$.

    Então existe uma dedução para $\psi$, digamos, $\psi_0, \dots, \psi_n$.
    Por indução finitária, veremos que $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi_i$ para cada $i\leq n$.

    Suponha que $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi_j$ para cada $j<i$, em que $i\leq n$.
    Veremos que $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi_i$.

    Caso 1: $\psi_i$ é um axioma lógico ou um elemento de $\Sigma$.
    Nesse caso, $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \psi_i$.
    Além disso, $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \psi_i \rightarrow (\varphi \rightarrow \psi_i)$, pelo Axioma FO1.
    Segue de modus ponens que $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi_i$.

    Caso 2: $\psi_i$ é $\varphi$.
    Nesse caso, $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \varphi$, pois tal fórmula é uma instância de tautologia.

    Caso 3: $\psi_i$ é obtida por modus ponens a partir de $\psi_j$ e $\psi_k$, $\psi_j$ sendo $\psi_k \rightarrow \psi_i$.

    Por hipótese de indução, $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi_k$ e $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow (\psi_k \rightarrow \psi_i)$.
    Pelo Axioma FO2, segue que
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L} (\varphi \rightarrow (\psi_k \rightarrow \psi_i)) \rightarrow ((\varphi \rightarrow \psi_k) \rightarrow (\varphi \rightarrow \psi_i)).
    \]
    Aplicando modus ponens duas vezes consecutivamente, obtemos $\Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi \rightarrow \psi_i$.

    Caso 4: $\psi_i$ é obtida pela regra de introdução do quantificador universal.
    Então existem uma fórmula $\chi$, uma fórmula $\eta$, uma variável $x$ e $j<i$ tais que $\psi_j$ é $\chi\rightarrow \eta$, $\psi_i$ é $\chi\rightarrow \forall x\eta$, e $x$ não ocorre livre em $\chi$.

    Pela hipótese de indução,
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi\rightarrow(\chi\rightarrow \eta).
    \]
    Como
    \[
        (\varphi\rightarrow(\chi\rightarrow \eta))\rightarrow ((\varphi\land\chi)\rightarrow \eta)
    \]
    é uma instância de tautologia, obtemos
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}(\varphi\land\chi)\rightarrow \eta.
    \]
    Como $\varphi$ é uma sentença e $x$ não ocorre livre em $\chi$, a variável $x$ não ocorre livre em $\varphi\land\chi$.
    Pela regra de introdução do quantificador universal,
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}(\varphi\land\chi)\rightarrow \forall x\eta.
    \]
    Usando novamente uma instância de tautologia, concluímos
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}\varphi\rightarrow(\chi\rightarrow \forall x\eta),
    \]
    isto é,
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}\varphi\rightarrow\psi_i.
    \]

    Caso 5: $\psi_i$ é obtida pela regra de introdução do quantificador existencial.
    Então existem uma fórmula $\chi$, uma fórmula $\eta$, uma variável $x$ e $j<i$ tais que $\psi_j$ é $\chi\rightarrow \eta$, $\psi_i$ é $\exists x\chi\rightarrow \eta$, e $x$ não ocorre livre em $\eta$.

    Pela hipótese de indução,
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L} \varphi\rightarrow(\chi\rightarrow \eta).
    \]
    Pela instância de tautologia
    \[
        (\varphi\rightarrow(\chi\rightarrow \eta))\rightarrow(\chi\rightarrow(\varphi\rightarrow\eta)),
    \]
    obtemos
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}\chi\rightarrow(\varphi\rightarrow\eta).
    \]
    Como $\varphi$ é uma sentença e $x$ não ocorre livre em $\eta$, a variável $x$ não ocorre livre em $\varphi\rightarrow\eta$.
    Pela regra de introdução do quantificador existencial,
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}\exists x\chi\rightarrow(\varphi\rightarrow\eta).
    \]
    Usando a instância de tautologia
    \[
        (\exists x\chi\rightarrow(\varphi\rightarrow\eta))\rightarrow
        (\varphi\rightarrow(\exists x\chi\rightarrow\eta)),
    \]
    concluímos
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}\varphi\rightarrow(\exists x\chi\rightarrow\eta),
    \]
    isto é,
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}\varphi\rightarrow\psi_i.
    \]

    Portanto, por indução, $\Sigma\vdash_{\mathcal L}\varphi\rightarrow\psi_i$ para todo $i\leq n$.
    Como $\psi_n$ é $\psi$, segue que
    \[
        \Sigma\vdash_{\mathcal L}\varphi\rightarrow\psi.
    \]
\end{proof}

Façamos uma pausa para observar algo importante acontecendo na metateoria (isto é, no nosso raciocínio sobre demonstrações).
Ambos os resultados acima concluem que ``existem demonstrações''.
É importante observar que tais provas existenciais são construtivas: elas de fato fornecem um algoritmo para, dados os objetos declarados nas hipóteses, efetivamente redigir uma demonstração.

Abaixo, provaremos, como exemplo, um teorema da lógica pura que intuitivamente diz que o universo de discurso é não vazio.

\begin{metaproposition}\label{mprop:universoNaoVazio}
    Para cada teoria de primeira ordem $T$, $T \vdash \exists x (x=x)$.
\end{metaproposition}
\begin{proof}
    Considere a seguinte demonstração.
    \begin{align*}
    1.\ & x=x
        & \text{(FO16)} \\
    2.\ & x=x \rightarrow \exists x(x=x)
        & \text{(FO15, aplicado à fórmula $x=x$ e ao termo $x$)} \\
    3.\ & \exists x(x=x)
        & \text{(modus ponens de 1. e 2.)}
    \end{align*}
\end{proof}