\section{Linguagens de primeira ordem}\label{sec:linguagensPrimeiraOrdem}
\index{linguagem de primeira ordem}
\index{símbolo!lógico}
\index{símbolo!não lógico}

Discutida a lógica proposicional, estamos prontos para avançar para a linguagem da lógica de primeira ordem.

Iniciaremos apresentando os símbolos lógicos.
Enfatizamos, desde já, que consideraremos a igualdade como um símbolo lógico, o que é uma escolha comum, mas não universal, na literatura.

\begin{metadefinition}\label{mdef:simbolosLogicos}\index{símbolo!lógico}\index{conectivo lógico}\index{quantificador}
    Os símbolos lógicos (da lógica de primeira ordem) são os seguintes.
    \begin{itemize}
        \item Os símbolos de conectivos lógicos:
        \begin{itemize}
            \item $\neg$ (negação, unário);
            \item $\wedge$ (conjunção, binário);
            \item $\vee$ (disjunção, binário);
            \item $\rightarrow$ (condicional, binário);
            \item $\leftrightarrow$ (bicondicional, binário).
        \end{itemize}
        \item Os símbolos de quantificadores:
        \begin{itemize}
            \item $\forall$ (quantificador universal, binário);
            \item $\exists$ (quantificador existencial, binário).
        \end{itemize}
        \item $=$, o símbolo de igualdade (binário).
        \item Uma infinidade (enumerável) de símbolos de variáveis, que denotaremos por $v_0, v_1, v_2, \dots$ (aridade $0$).
    \end{itemize}
\end{metadefinition}

Observamos que, neste formalismo, os quantificadores, $\forall$ e $\exists$, são símbolos binários.
De fato, requerem dois objetos para serem utilizados: um símbolo de variável e uma fórmula.

Dito isso, há duas possíveis dúvidas que podem surgir a respeito da Metadefinição~\ref{mdef:simbolosLogicos}.
A primeira diz respeito ao fato de que uma teoria de primeira ordem não possui apenas esses símbolos.
Por exemplo, a Teoria dos Conjuntos necessita do símbolo de pertencimento, $\in$, e a Teoria dos Grupos necessita de um símbolo de operação binária, $\cdot$.
Tais símbolos são chamados de \emph{símbolos não lógicos} e, conforme veremos, compõem o léxico de uma teoria de primeira ordem.

A segunda dúvida diz respeito ao fato de que nem toda expressão na notação polonesa é o que consideramos ser uma fórmula matemática válida.
Por exemplo, considere a expressão na notação polonesa ${\wedge} v_1 {=} v_2 \neg v_3$ --- o que, na notação usual, sugeriria algo como $v_1 \wedge (v_2 = \neg v_3)$ --- ela não é uma fórmula bem formada de primeira ordem.
De fato, conforme veremos, nem toda expressão na notação polonesa é uma fórmula bem formada de primeira ordem.

Iniciaremos trabalhando a primeira dúvida.

\begin{metadefinition}\label{mdef:lexicoPrimeiraOrdem}\index{léxico!de primeira ordem}\index{símbolo!não lógico}\index{símbolo!não lógico!de predicado}\index{símbolo!não lógico!funcional}
    Um léxico $\mathcal L$ para uma teoria de primeira ordem consiste em um par $(\mathcal P, \mathcal F)$, em que:

    \begin{itemize}
        \item $\mathcal P$ é uma coleção de símbolos, chamados de \emph{símbolos de predicado (ou relacionais)}, cada um com uma aridade associada.
        \item $\mathcal F$ é uma coleção de símbolos funcionais, cada um com uma aridade associada.
    \end{itemize}
    As duas coleções acima não podem possuir símbolos em comum, nem possuir símbolos lógicos.
    Os símbolos de $\mathcal P$ e $\mathcal F$ são chamados de símbolos não lógicos de $\mathcal L$.
    A linguagem de primeira ordem determinada por $\mathcal L$ é obtida acrescentando aos símbolos não lógicos de $\mathcal L$ os símbolos lógicos da Metadefinição~\ref{mdef:simbolosLogicos}.
\end{metadefinition}

Exemplos de símbolos de predicado não lógicos incluem $\in$ (pertencimento, comum em teoria dos conjuntos), $<$ (ordem, comum no estudo dos números reais), $\triangle$ (não colinearidade entre três pontos, comum em geometria plana).

Exemplos de símbolos funcionais não lógicos incluem $\cdot$ (operação binária, comum em teoria dos grupos), $+$ (operação binária, comum em teoria dos anéis), $-$ (operação unária, comum em teoria dos anéis).

Dando exemplos explícitos de léxicos:
\begin{example}Consideremos os seguintes léxicos.\label{exa:exemplosLexicos}
    \begin{itemize}
        \item O léxico da teoria dos conjuntos é composto por um símbolo de predicado não lógico binário, $\in$.
        \item O léxico da teoria dos grupos é composto pelo símbolo funcional binário $\cdot$ (operação de grupo), pelo símbolo funcional unário $^{-1}$ (inverso) e pelo símbolo funcional $0$-ário $e$ (identidade).
        \item O léxico da teoria dos anéis é composto por dois símbolos funcionais binários, $+$ (soma) e $\cdot$ (produto), por um símbolo funcional unário, $-$ (oposto aditivo), e pelo símbolo funcional $0$-ário $0$ (identidade aditiva).
    \end{itemize}
\end{example}
Em textos de álgebra, podem existir diferenças na escolha dos símbolos funcionais.
Por exemplo, alguns livros podem dar a entender que a inversão não é um ente primitivo da teoria dos grupos.
Nesses textos, prova-se que, em todo grupo, todo elemento possui um único inverso e, então, introduz-se a inversão por definição.
Trataremos de extensões da linguagem via definição mais adiante.

Vale a pena, neste ponto, darmos uma atenção especial aos símbolos de aridade $0$.

Os símbolos funcionais não lógicos de aridade $0$ são chamados de \emph{símbolos de constantes}, ou simplesmente \emph{constantes}, e exemplos deles incluem $\emptyset$ (o conjunto vazio, comumente introduzido via definição em teoria dos conjuntos), $e$ (identidade, comum em teoria dos grupos) e $\pi$ (o número irracional pi, que aparece no estudo dos números reais).
Ressaltamos que, apesar de variáveis e constantes serem símbolos de aridade $0$, e apesar de estarmos sendo permissivos com a notação utilizada para variáveis, esses objetos são distintos (por exemplo, apenas variáveis podem ser quantificadas!).
A distinção entre as notações de variáveis e constantes é feita pelo contexto, e, em caso de ambiguidade, deve ser indicada sempre que relevante.

Já os símbolos de predicado não lógicos de aridade $0$ são chamados de \emph{letras proposicionais}.
Eles formam fórmulas atômicas que não contêm variáveis.
Quando introduzidos por definição em uma linguagem expandida, tais símbolos podem ser usados para abreviar fórmulas fechadas específicas, desde que essa abreviação seja explicitamente fixada.
Por exemplo, poderíamos introduzir símbolos como $\AC$ ou $\CH$ para abreviar, respectivamente, formulações fixadas do Axioma da Escolha ou da Hipótese do Contínuo.

Agora devemos trabalhar a segunda dúvida.
Para isso, devemos definir precisamente o que são termos e fórmulas.

Iniciaremos pelos termos.

\begin{metadefinition}\label{mdef:termosPrimeiraOrdem}\index{termo}\index{constante}
    Dado um léxico $\mathcal L$ para uma teoria de primeira ordem, os termos de $\mathcal L$ são definidos recursivamente da seguinte forma.
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item Toda variável $x$ é um termo (ou, mais formalmente, a sequência unitária que contém $x$ é um termo).
    \item Todo símbolo de constante $c$ é um termo (ou, mais formalmente, a sequência unitária que contém $c$ é um termo).
    \item Se $f$ é um símbolo funcional de aridade $n>0$ e $t_1,\dots,t_n$ são termos, então $ft_1\dots t_n$ é um termo.
    \item Todos os termos são obtidos a partir de um número finito de aplicações das regras anteriores.
\end{enumerate}
\end{metadefinition}
Notemos que escrevemos que ``toda variável $x$ é um termo'', e não que ``toda variável $v_i$ é um termo''.
A letra $x$ faz papel de metavariável, ou seja, é uma variável da metateoria que, neste caso, está assumindo valores nos símbolos de variável $v_i$.
Neste texto, seremos extremamente permissivos com a notação utilizada para tais variáveis metateóricas.
Além de letras como $x$, $y$ e $z$, poderemos utilizar outros símbolos, como $a$, $\beta_3$, $\alpha_5$, etc., ou até mesmo $f$ (comum em análise real: $\forall f\,(f \text{ é função } \rightarrow\dots)$).
A identificação de uma metavariável que assume valores de variáveis se dará pelo contexto.

Vamos dar alguns exemplos.

\begin{example}\label{exa:termosPrimeiraOrdem}Utilizando a notação do Exemplo~\ref{exa:exemplosLexicos}, temos os seguintes termos.
    \begin{itemize}
        \item Na teoria dos grupos, $\cdot v_1 e$ é um termo (na notação usual, $v_1 \cdot e$).
        \item Na teoria dos anéis, ${+} v_1 {\cdot} {-}v_2 0$ é um termo (na notação usual, $v_1 + (-v_2 \cdot 0)$).
        \item Considere o léxico básico da teoria dos conjuntos.
        Os únicos termos são as variáveis (adiante, veremos que mais termos podem ser introduzidos por definição).
        \item Na teoria dos grupos, ${\wedge} v_1 e$ não é um termo, pois $\wedge$ é um símbolo de conectivo lógico, e não um símbolo funcional.
    \end{itemize}
\end{example}

Agora podemos definir o que são fórmulas.

\begin{metadefinition}\label{mdef:formulasPrimeiraOrdem}\index{fórmula}\index{fórmula!atômica}\index{fórmula!equacional}\index{subfórmula}
    Dado um léxico $\mathcal L$ para uma teoria de primeira ordem, as fórmulas de $\mathcal L$ são definidas recursivamente da seguinte forma.
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item Se $P$ é um símbolo de predicado não lógico de aridade $n>0$ e $t_1,\dots,t_n$ são termos, então $Pt_1\dots t_n$ é uma fórmula.
    \item Se $P$ é um símbolo de predicado não lógico de aridade $0$, então $P$ é uma fórmula.
    \item Se $t_1$ e $t_2$ são termos, então ${=}t_1t_2$ é uma fórmula.
    \item Se $\varphi$ é uma fórmula, então $\neg\varphi$ é uma fórmula.
    \item Se $\varphi$ e $\psi$ são fórmulas, então ${\wedge}\varphi\psi$, ${\vee}\varphi\psi$, ${\rightarrow}\varphi\psi$ e ${\leftrightarrow}\varphi\psi$ são fórmulas.
    \item Se $x$ é uma variável e $\varphi$ é uma fórmula, então $\forall x\varphi$ e $\exists x\varphi$ são fórmulas.
    \item Todas as fórmulas são obtidas a partir de um número finito de aplicações das regras anteriores.
\end{enumerate}

Fórmulas dos tipos (i), (ii) e (iii) são chamadas de \emph{fórmulas atômicas}.
Fórmulas do tipo (iii) são chamadas de \emph{fórmulas equacionais}.
Vale a pena destacar que o símbolo de igualdade, $=$, se comporta sintaticamente exatamente como um símbolo de predicado binário.
Tal símbolo já ``vem no pacote'' da lógica de primeira ordem, diferentemente do que ocorre, por exemplo, com o símbolo $\in$, presente na Teoria dos Conjuntos.

Finalmente, dizemos que uma \emph{subfórmula} de uma fórmula $\varphi$ é uma subexpressão de $\varphi$ que também é uma fórmula.
\end{metadefinition}

Vamos dar alguns exemplos.

\begin{example}\label{exa:formulasPrimeiraOrdem}Utilizando a notação do Exemplo~\ref{exa:exemplosLexicos}, temos as seguintes fórmulas.
    \begin{itemize}
        \item Na teoria dos grupos, $\cdot v_1 e$ não é uma fórmula, pois $\cdot$ é um símbolo funcional, e não um símbolo de predicado.
        Por outro lado, é um termo (usualmente denotado por $v_1 \cdot e$).
        \item Na teoria dos grupos, ${=} {\cdot} v_1 e v_2$ é uma fórmula equacional (na notação usual, $v_1 \cdot e = v_2$).
        \item Na teoria dos conjuntos, ${\in} v_1 v_2$ é uma fórmula atômica (na notação usual, $v_1 \in v_2$).
        \item Em qualquer léxico para uma teoria de primeira ordem, ${=} v_1 v_2$ é uma fórmula equacional (na notação usual, $v_1 = v_2$).
        \item Na teoria dos conjuntos, ${\wedge} {\in} v_1 v_2 {=} v_2 v_3$ é uma fórmula (na notação usual, $(v_1 \in v_2) \wedge (v_2 = v_3)$).
        \item Na teoria dos conjuntos, ${\in}{\wedge} v_1 v_2 {=} v_2 v_3$ não é uma fórmula, pois a única chance de uma expressão iniciada por $\in$ ser fórmula é pela regra (i), mas, nesse caso, deveria haver um termo contendo $\wedge$, o que não é possível.
        Na notação usual, a expressão acima se traduziria como $(v_1 \wedge v_2) \in (v_2 = v_3)$.
        \item No léxico da teoria dos conjuntos, $\forall v_1 {\in} v_1 v_2$ é uma fórmula (na notação usual, $\forall v_1 (v_1 \in v_2)$).
        \item No léxico da teoria dos grupos, $\exists e {=} e {\cdot} e e$ não é uma fórmula, pois $e$ é um símbolo de constante, e não uma variável, e a única forma de uma fórmula iniciada por $\exists$ ser fórmula é pela regra (vi).
        Na notação usual, a expressão acima sugeriria algo como $\exists e (e = e \cdot e)$.
    \end{itemize}
\end{example}

Agora sabemos, com precisão, o que são fórmulas.

A partir deste ponto, deixaremos de escrever termos e fórmulas na notação polonesa, a menos que isso seja necessário.
Seguiremos as seguintes convenções.

\begin{convention}\label{conv:convencoesEscritaPrimeiraOrdem}Utilizaremos as seguintes convenções de escrita.
    Escreveremos:
\begin{itemize}
    \item $\phi \wedge \psi$ em vez de ${\wedge}\phi\psi$;
    \item $\phi \vee \psi$ em vez de ${\vee}\phi\psi$;
    \item $\phi \rightarrow \psi$ em vez de ${\rightarrow}\phi\psi$;
    \item $\phi \leftrightarrow \psi$ em vez de ${\leftrightarrow}\phi\psi$;
    \item $t_1 = t_2$ em vez de ${=}t_1 t_2$;
    \item $P(t_1, \dots, t_n)$ em vez de $P t_1 \dots t_n$, em que $P$ é um símbolo de predicado de aridade $n>0$ e $t_1, \dots, t_n$ são termos;
    \item $f(t_1, \dots, t_n)$ em vez de $f t_1 \dots t_n$, em que $f$ é um símbolo funcional de aridade $n>0$ e $t_1, \dots, t_n$ são termos.
    \item Por convenção, $\forall x\,\varphi$ e $\exists x\,\varphi$ têm como escopo a fórmula imediatamente seguinte; quando houver risco de ambiguidade, escreveremos parênteses explicitamente.
\end{itemize}
Mantemos as convenções de precedência adotadas na lógica proposicional: $\neg$ tem precedência maior do que os demais conectivos, enquanto $\rightarrow$ e $\leftrightarrow$ têm precedência menor do que $\wedge$ e $\vee$. 
Não adotaremos convenções associativas implícitas para conectivos binários repetidos enquanto as equivalências associativas correspondentes não tiverem sido justificadas. 
Utilizaremos parênteses para eliminar ambiguidades sempre que for necessário.
\end{convention}

\subsection*{Exercícios}

\begin{exercise}\label{exr:gruposNotacaoPolonesa}
    Considere a linguagem da Teoria dos Grupos do Exemplo~\ref{exa:exemplosLexicos}.
    Escreva as expressões abaixo, que estão escritas na notação polonesa, na notação usual, e diga quais delas são termos, quais são fórmulas, e quais não são nem termos, nem fórmulas.

    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\cdot v_0 e$;
        \item ${=} {\cdot} v_1 e v_2$;
        \item ${\wedge} {\cdot} v_1 e {=} v_2 v_3$;
        \item $\exists e {=} e {\cdot} e e$;
        \item $\cdot \cdot v_1 e v_2$;
        \item ${=} {\wedge} {\cdot} v_1 e v_2$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exr:aneisNotacaoPolonesa}
    Considere a linguagem da Teoria dos Anéis do Exemplo~\ref{exa:exemplosLexicos}.
    Escreva, na notação polonesa, as expressões abaixo, que estão escritas na notação usual.
    Decida quais delas são termos e quais são fórmulas.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $v_1 + (-v_2 \cdot 0)$;
        \item $\exists v_1 (v_1 + v_1 = 0)$;
        \item $v_1 + v_2 = v_3$;
        \item $(v_1 + v_2)\cdot v_3$;
        \item $\forall v_1 \exists v_2 (v_1 + v_2 = 0)$;
        \item $\forall v_1 (v_1 = v_1) \wedge \exists v_1 (v_1 = v_1)$;
        \item $\forall v_1 (v_1 = v_1 \wedge \exists v_1 (v_1 = v_1))$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exr:expressaoNaoPodeSerTermoEFormula}
    Mostre que nenhuma sequência de símbolos de um léxico para uma teoria de primeira ordem é, ao mesmo tempo, um termo e uma fórmula.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exr:subexpressaoDeFormula}
    Prove ou dê um contra-exemplo: toda subexpressão de uma fórmula é uma fórmula.
\end{exercise}
\begin{exercise}\label{exr:subexpressoesDeFormula}
    Seja $\varphi$ uma fórmula.
    Mostre que uma subexpressão de $\varphi$ é uma fórmula se, e somente se, ela é o escopo de uma ocorrência de um símbolo que inicia fórmulas: um conectivo lógico, um quantificador, o símbolo de igualdade ou um símbolo de predicado, incluindo o caso de predicados de aridade $0$.
\end{exercise}
