\chapter{Teorias de primeira ordem}\label{chap:teoriasPrimeiraOrdem}
\index{lógica!de primeira ordem}
\index{teoria de primeira ordem}
A lógica de primeira ordem é um sistema formal que permite expressar propriedades e relações entre objetos por meio dos conectivos lógicos e dos quantificadores ``para todo'' ($\forall$) e ``existe'' ($\exists$), além de símbolos para relações, funções e constantes.

A Teoria dos Conjuntos é uma \emph{teoria de primeira ordem}\index{teoria de primeira ordem}, isto é, tem como base a \emph{lógica de primeira ordem}\index{lógica!de primeira ordem}. 
Assim, antes de adentrarmos na teoria dos conjuntos, discutiremos noções fundamentais sobre linguagens de primeira ordem e sobre a própria lógica.

Este capítulo não pretende ser uma introdução completa à lógica de primeira ordem. 
Nosso objetivo é apenas fixar a linguagem e tornar o texto autocontido, fornecendo ao leitor as ferramentas necessárias para a compreensão dos capítulos seguintes.

O capítulo está organizado em três blocos. 
As Seções~\ref{sec:linguagensPrimeiraOrdem}--\ref{sec:elementosSintaticosPrimeiraOrdem} fixam a sintaxe das linguagens de primeira ordem. 
As Seções~\ref{sec:teoriasPrimeiraOrdem}--\ref{sec:regrasParaQuantificadores} introduzem o sistema dedutivo e justificam regras formais que serão usadas informalmente no restante do livro. 
Por fim, as Seções~\ref{sec:substituicaoDeFormulas}--\ref{sec:adicaoSimbolosPorDefinicao} tratam de ferramentas técnicas que permitem substituir fórmulas, lidar com igualdade e introduzir novos símbolos por definição.

\subimport{}{chap1-polish}
\subimport{}{chap1-propositional}
\subimport{}{chap1-firstorder}
\subimport{}{chap1-syntax}
\subimport{}{chap1-theories}
\subimport{}{chap1-proofs}
\subimport{}{chap1-proofsQuantifiers}
\subimport{}{chap1-formulaSubstitution}
\subimport{}{chap1-equality}
\subimport{}{chap1-definitions}
