\section{Os Axiomas}
\index{axioma}
\index{ZF}
\index{ZFC}
\index{Z}
\index{ZC}

A teoria dos conjuntos moderna é usualmente desenvolvida em uma linguagem cujo único símbolo não lógico primitivo é $\in$.
Os princípios não lógicos que regem essa linguagem são os axiomas.
O sistema hoje chamado $ZFC$ tem sua origem na axiomatização de Zermelo de 1908, motivada tanto pela necessidade de evitar os paradoxos da compreensão irrestrita quanto pela necessidade de explicitar os princípios conjuntistas usados na prova do Teorema da Boa-Ordenação, que diz que todo conjunto pode ser bem-ordenado \cite{zermelo1908untersuchungen,moore1978origins}.
Em 1922, Fraenkel e, independentemente, Skolem observaram que a teoria de Zermelo era insuficiente para justificar certas construções recursivas elementares e o desenvolvimento adequado da teoria de ordinais e cardinais infinitos.
Com isso, propuseram o princípio que deu origem ao atual Esquema da Substituição \cite{fraenkel1922grundlagen,skolem1923bemerkungen}.
Um ponto essencial na passagem da teoria original de Zermelo para as formulações modernas é a substituição da noção informal de ``propriedade definida'' por fórmulas da linguagem de primeira ordem da teoria dos conjuntos.

Pouco depois, von Neumann introduziu o Axioma da Regularidade, também chamado de Axioma da Fundação \cite{vonneumann1925axiomatisierung}.
A reformulação de Zermelo de 1930 consolidou uma apresentação já bastante próxima das axiomatizações contemporâneas \cite{zermelo1930grenzzahlen}.

Neste texto, enunciaremos desde já todos os axiomas de $ZFC$.
Não apresentaremos nenhuma explicação sobre eles nessa seção.
Por ora, queremos apenas introduzir a terminologia que usaremos para se referir aos axiomas.

Os axiomas serão introduzidos e estudados em detalhe ao longo dos capítulos iniciais do texto.
Em particular, o Axioma do Infinito será estudado apenas no Capítulo~\ref{chap:numerosNaturais}, o Esquema da Substituição no Capítulo~\ref{chap:numerosOrdinais} e o Axioma da Escolha no Capítulo~\ref{chap:axiomaDaEscolha}.

\subsection{Enunciado dos axiomas}

A seguir, enunciaremos os axiomas de ZFC na forma em que eles serão usados no texto.
Nos enunciados abaixo, usaremos as abreviações lógicas e notacionais já introduzidas anteriormente,
como quantificadores restritos, $\neq$ e $\exists!$.
Se $s, t$ são termos da linguagem, $s \notin t$ é uma abreviação de $\neg (s \in t)$.

Existem, na literatura, diversas reformulações equivalentes desta lista de axiomas.
Optamos por esta lista em particular pela simplicidade de sua apresentação e por sua adequação ao desenvolvimento que faremos ao longo do texto.

\begin{displayaxiom}{Axioma da Extensão}\index{axioma!da extensão}
    \[
        \forall x \forall y\, \Bigl(\bigl(\forall z\, (z \in x \leftrightarrow z \in y)\bigr) \rightarrow x = y\Bigr).
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Esquema de Axiomas da Compreensão}\index{axioma!esquema da compreensão}\index{axioma!esquema da separação|see{esquema da compreensão}}
    Para cada fórmula $\phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)$ sem $y$ livre, a seguinte sentença é um axioma:
    \[
        \forall t_1 \ldots \forall t_n \forall A \exists y \forall x\, \Bigl(x \in y \leftrightarrow (x \in A \land \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n))\Bigr).
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Axioma do Par}\index{axioma!do par}
    \[
        \forall x \forall y \exists z\, (x \in z \land y \in z).
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Axioma da União}\index{axioma!da união}
    \[
        \forall x \exists y \forall z\, \bigl(\exists w\, (w \in x \land z \in w) \rightarrow z \in y\bigr).
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Axioma da Potência}\index{axioma!da potência}
    \[
        \forall x \exists y \forall z\, \Bigl((\forall w\, (w \in z \rightarrow w \in x)) \rightarrow z \in y\Bigr).
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Axioma do Infinito}\index{axioma!do infinito}
    \[
        \begin{aligned}
            \exists I\, \Bigl(
                &\exists z\, \bigl(\forall w\, (w \notin z) \land z \in I\bigr) \\
                &\land \forall x\, \bigl(
                    x \in I
                    \rightarrow
                    \exists y\, \bigl(
                        y \in I
                        \land
                        \forall t\, (t \in y \leftrightarrow (t \in x \lor t = x))
                    \bigr)
                \bigr)
            \Bigr).
        \end{aligned}
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Esquema de Axiomas da Substituição}
    \index{axioma!esquema da substituição}
    Para cada fórmula $\phi(x, y, A, t_1, \ldots, t_n)$ sem $B$ livre, a seguinte sentença é um axioma:
    \[
        \begin{aligned}
            \forall t_1 \ldots \forall t_n \forall A\, \Bigl(
                &\forall x \in A\, \exists! y\, \phi(x, y, A, t_1, \ldots, t_n) \\
                &\rightarrow \exists B\, \forall y\, \bigl(\exists x \in A\, \phi(x, y, A, t_1, \ldots, t_n) \rightarrow y \in B\bigr)
            \Bigr).
        \end{aligned}
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Axioma da Regularidade (ou da Fundação)}\index{axioma!da regularidade}\index{axioma!da fundação|see{da regularidade}}
    \[
        \forall x\, \Bigl((\exists y\, (y \in x)) \rightarrow \exists y\, \bigl(y \in x \land \neg \exists z\, (z \in x \land z \in y)\bigr)\Bigr).
    \]
\end{displayaxiom}

\begin{displayaxiom}{Axioma da Escolha}\index{axioma!da escolha}
    \[
        \begin{aligned}
            \forall A\, \Bigl(
                &\Bigl(
                    \forall x \in A\, \exists y\, (y \in x) \\
                    &\land \forall x \in A\, \forall y \in A\, \bigl(x \neq y \rightarrow \neg \exists z\, (z \in x \land z \in y)\bigr)
                \Bigr) \\
                &\rightarrow \exists C\, \forall x \in A\, \exists! y\, (y \in x \land y \in C)
            \Bigr).
        \end{aligned}
    \]
\end{displayaxiom}

A formulação acima é a versão por conjuntos de escolha, ou transversais, bastante próxima da forma usada por Zermelo em 1908. No Capítulo~\ref{chap:axiomaDaEscolha}, veremos também formulações em termos de funções escolha.

\subsection{Nomenclatura}
    As letras $Z$ e $F$ em $ZF$ e $ZFC$ remetem a Zermelo e Fraenkel.
    Já $C$ remete ao Axioma da Escolha.
    Abaixo, $P$ remete ao Axioma da Potência.

    A nomenclatura abaixo é a convenção adotada neste texto.
    Em particular, o símbolo $Z$ não deve ser lido como uma reprodução literal da lista histórica de axiomas de Zermelo de 1908: ela já incluía, por exemplo, o Axioma da Escolha.
\begin{metadefinition}[Nomes das teorias]
    Ao longo do livro, adotaremos as seguintes nomenclaturas.
    \label{mdef:nomesDasTeorias}
    \begin{itemize}
        \item $Z$ é a teoria formada pelos seguintes axiomas e esquemas: extensão, Compreensão, Par, União, Potência, Infinito e Regularidade.
        \item $ZF$ é a teoria $Z$ acrescida do Esquema da Substituição.
        \item $ZC$ é a teoria $Z$ acrescida do Axioma da Escolha.
        \item $ZFC$ é a teoria $ZF$ acrescida do Axioma da Escolha.
        \item Se $T$ é uma das teorias acima, $T^-$ é a teoria obtida ao se remover de $T$ o Axioma da regularidade.
        \item Se $T$ é uma das teorias acima, $T-P$ é a teoria obtida ao se remover de $T$ o Axioma da Potência.
        \item $\BST$, ou \emph{Basic Set Theory}, é a teoria formada pelos seguintes axiomas e esquemas: Extensão, Compreensão, União, Par, e o Axioma dos Pares Internos (ver abaixo).\index{BST}
        \item $BSTI$ é a teoria $BST$ acrescida do Axioma do Infinito.\index{BSTI}
    \end{itemize}

    O Axioma dos Pares Internos, nessa formulação e sob esse nome, não é um axioma padrão da literatura.
    Ele será utilizado neste texto para fins didáticos e organizacionais.

    Este princípio isola apenas o estritamente necessário para construir produtos cartesianos e manipular relações elementares.
    Sobre Extensão, Compreensão, Par e União, o Axioma dos Pares Internos é consequência do Axioma da Potência.
    Conforme será discutido, ele também é demonstrável a partir do Esquema da Substituição, sem usar o Axioma da Potência.
    

    É importante ressaltar que a sigla $\BST$ possui variações na literatura e está longe de ser universal.
    Estamos agrupando estes axiomas sob a sigla $\BST$ para fins didáticos e organizacionais compatíveis com a estrutura do resto deste texto.
\end{metadefinition}

\begin{displayaxiom}{Axioma dos Pares Internos}\index{axioma!dos pares internos}
    \[
        \begin{aligned}
            \forall x\, \exists y\, \forall a\, \forall b\, \Bigl(
                &(a \in x \land b \in x) \\
                &\rightarrow \exists z\, \bigl(
                    z \in y
                    \land
                    \forall w\, (w \in z \leftrightarrow (w = a \lor w = b))
                \bigr)
            \Bigr).
        \end{aligned}
    \]
\end{displayaxiom}
