\section{Uniões, interseções e diferenças}
\index{Axioma da União}
\index{união}
\index{interseção}
\index{diferença de conjuntos}
Por enquanto, dispomos apenas dos axiomas não lógicos da Extensão, da Compreensão e do Par.
Com esses axiomas, provamos a existência do conjunto vazio, conjuntos de um elemento e conjuntos de dois elementos.

Adiantamos, sem demonstração neste momento, o seguinte fato: apenas com esses axiomas, não é possível provar a existência de conjuntos com $3$ ou mais elementos.
Embora a demonstração formal desse fato só seja dada mais adiante, sua plausibilidade já pode ser percebida intuitivamente:
Com o Axioma do Par, garantimos a existência de conjuntos que contêm dois objetos previamente dados como elementos.
Com o Esquema da Compreensão, é possível formar, a partir de um conjunto já existente, um subconjunto definido por uma propriedade; ao menos aparentemente, isso não permite obter conjuntos com mais de dois elementos a partir apenas de conjuntos de até dois elementos.
Finalmente, o Axioma da Extensão não nos dá nenhuma ferramenta para construir novos conjuntos a partir de antigos.

Para provar a existência de conjuntos com mais de dois elementos, precisaremos de novos axiomas.
Um dos axiomas que nos permitirão ultrapassar essa limitação é o Axioma da União.
Tal axioma consta na formulação de 1908 de Zermelo \cite{zermelo1908untersuchungen} como seu Axioma V (\emph{Axiom der Vereinigung}).

\subsection{Uniões e o Axioma da União}
\begin{axiom}[União]\index{Axioma da União}
    Para todo conjunto $x$, existe um conjunto $y$ que tem como elementos todos os elementos dos elementos de $x$.

    Em símbolos:

    \[
    \forall x \exists y \forall z\, (\exists w\, (w \in x \land z \in w)\rightarrow z \in y)
    \]
\end{axiom}

Esta formulação do Axioma da União garante a existência de um conjunto $y$ que tem como elementos todos os elementos dos elementos de $x$, mas não garante que $y$ tenha como elementos apenas os elementos dos elementos de $x$.
Contudo, em presença do Esquema da Compreensão e do Axioma da Extensão, obtém-se a caracterização exata da união, como afirma o lema abaixo.
A demonstração é deixada como exercício (ver Exercício~\ref{ex:uniao}).

\begin{lemma}\index{Existência da União}\label{lem:existencia-uniao}
    Para todo conjunto $x$, existe um único conjunto $y$ tal que, para todo $z$, $z \in y$ se e somente se existe um $w$ tal que $w \in x$ e $z \in w$.

    Em símbolos:

    \[
    \forall x \exists! y \forall z\, (z \in y \leftrightarrow \exists w\, (w \in x \land z \in w)).
    \]
\end{lemma}

Devido ao lema acima, a definição abaixo se justifica.

\begin{definition}\index{união}
    Dado um conjunto $x$, a \emph{união de $x$} é o conjunto $\bigcup x$ definido como o único conjunto $y$ tal que, para todo $z$, $z \in y$ se e somente se existe um $w$ tal que $w \in x$ e $z \in w$.
    
    Formalmente, a união é regida pelo seguinte axioma definicional.
    \[
    \forall x \forall y\, \Bigl(y = \bigcup x \leftrightarrow \forall z\, (z \in y \leftrightarrow \exists w\, (w \in x \land z \in w))\Bigr).
    \]
\end{definition}

É possível que o leitor não esteja familiarizado com a notação de união de um conjunto, sendo esperado que o símbolo $\bigcup$ possua índices superiores ou inferiores.
Pode ser útil para o entendimento do leitor adiantar que a notação $\bigcup x$ corresponderá, após definirmos formalmente a união de uma família, ao conjunto $\bigcup_{w \in x} w$.
Apesar disso, a notação $\bigcup x$ é bastante conveniente e aparece frequentemente em conjunto com a notação de famílias; por isso, incentivamos o leitor a se familiarizar com ela.

A partir do já exposto, é natural introduzir a união binária entre dois conjuntos, $x\cup y$.
A legitimidade dessa introdução será justificada no lema subsequente.

\begin{definition}\index{união!binária}
    Para quaisquer conjuntos $x$ e $y$, a \emph{união de $x$ e $y$}, denotada por $x\cup y$, é o único conjunto $z$ cujos elementos são exatamente os elementos de $x$ ou os elementos de $y$.
    Formalmente, a união de dois conjuntos é regida pelo seguinte axioma definicional.

    \[
        \forall x \forall y \forall z\, \bigl(z = x \cup y \leftrightarrow \forall w\, (w \in z \leftrightarrow (w \in x \lor w \in y))\bigr).
    \]
\end{definition}

\begin{lemma}
    Para quaisquer conjuntos $x$ e $y$, existe um único conjunto $z$ cujos elementos são exatamente os elementos de $x$ ou os elementos de $y$.

    Em símbolos:

    \[
        \forall x \forall y \exists! z\, \forall w\, (w \in z \leftrightarrow (w \in x \lor w \in y)).
    \]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Para a existência, tome o conjunto $z = \bigcup \{ x, y \}$.
    Pela definição de união, se $w \in z$, então existe um $w'$ tal que $w' \in \{ x, y \}$ e $w \in w'$.
    Assim, $w' = x$ ou $w' = y$, e então $w \in x$ ou $w \in y$.

    Por outro lado, se $w \in x$, então, como $x \in \{x,y\}$, segue que $w \in z$.
    Analogamente, se $w \in y$, então, como $y \in \{x,y\}$, segue que $w \in z$.
    Portanto, se $w \in x$ ou $w \in y$, então $w \in z$.

    Para a unicidade, suponha que $z_1$ e $z_2$ sejam conjuntos tais que, para todo $w$, $w \in z_1$ se e somente se $w \in x$ ou $w \in y$, e $w \in z_2$ se e somente se $w \in x$ ou $w \in y$.
    Então, para todo $w$, temos $w \in z_1 \leftrightarrow w \in z_2$.
    Logo, $z_1 = z_2$ pelo Axioma da Extensão.
\end{proof}

\subsection{Interseções}
Interessantemente, apesar de ser necessária a introdução de um novo axioma para garantir a existência de conjuntos com mais de dois elementos, o mesmo não ocorre para provar a existência da interseção de um conjunto não vazio.

Para provar o lema abaixo, basta o Axioma da Extensão e o Esquema da Compreensão.
\begin{lemma}
    Seja $x$ um conjunto não vazio.
    Então, existe um único conjunto $y$ tal que, para todo $z$, $z \in y$ se e somente se $z$ pertence a cada elemento de $x$.

    Em símbolos:

    \[
        \forall x\, (x \neq \emptyset \rightarrow \exists! y\, \forall z\, (z \in y \leftrightarrow \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w))).
    \]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Fixado $x\neq \emptyset$, tome um elemento $w'$ de $x$.
    Agora, tome o conjunto $y = \{ z \in w' : \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w) \}$.
    Como $w' \in x$, se $\forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w)$, então em particular $z \in w'$.
    Logo,
    \[
    z \in y \leftrightarrow \bigl(z \in w' \land \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w)\bigr)
    \leftrightarrow \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w).
    \]

    A unicidade é uma consequência imediata do Axioma da Extensão.
\end{proof}

\begin{definition}\index{interseção}\label{def:intersecao}
    Seja $x$ um conjunto não vazio.
    A \emph{interseção de $x$} é o conjunto $\bigcap x$ definido como o único conjunto $y$ cujos elementos são exatamente os elementos comuns a todos os elementos de $x$.

    A seguinte sentença rege a interseção de conjuntos não vazios.

    \[
        \forall x\, (x \neq \emptyset \rightarrow \forall y\, (y = \bigcap x \leftrightarrow \forall z\, (z \in y \leftrightarrow \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w)))).
    \]
\end{definition}

Uma observação fundacional sem impactos práticos para o desenvolvimento da teoria, mas necessária, é a de que, de acordo com a Metadefinição~\ref{def:extensao-por-definicao}, para se introduzir por definição um símbolo funcional $n$-ário a uma teoria $T$, é necessário que $T\Vdash\forall x_1 \ldots \forall x_n \exists! y\, \varphi(x_1, \ldots, x_n, y)$, onde $\varphi$ é uma fórmula da linguagem de $T$.
Feito isso, insere-se um símbolo funcional $n$-ário $f$ e o seguinte axioma definicional:
\[
\forall x_1 \ldots \forall x_n \forall y\, (y = f(x_1, \ldots, x_n) \leftrightarrow \varphi(x_1, \ldots, x_n, y)).
\]

No caso, $\bigcap$ é um símbolo funcional unário.
Seja $\varphi(x, y)$ a fórmula $\forall z\, (z \in y \leftrightarrow \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w))$.
Note que nós \emph{não} provamos que $\forall x \exists! y\, \varphi(x, y)$, mas apenas que $\forall x\, (x \neq \emptyset \rightarrow \exists! y\, \varphi(x, y))$.
Em verdade, para $x=\emptyset$, tal afirmação é falsa (ver Exercício~\ref{ex:uniao-sem-intersecao}).

Para que a introdução do símbolo funcional $\bigcap$ seja legítima dentro do nosso formalismo, é necessário atribuir algo arbitrário para $\bigcap \emptyset$, ainda que não valha que $\bigcap \emptyset$ seja o conjunto cujos elementos são exatamente os elementos comuns a todos os elementos de $\emptyset$.

Essa ocorrência está longe de ser exclusiva deste caso em particular.
Por exemplo, mais adiante, definiremos a noção de número ordinal --- uma generalização da noção de número natural.
Conforme veremos, será definida uma soma para ordinais a partir de uma introdução por definição de um símbolo funcional binário $+$.
Apesar de só ser desejável definir $\alpha+\beta$ quando $\alpha$ e $\beta$ são ordinais, a introdução por definição de $+$ exigirá que se atribua algo arbitrário para $\alpha+\beta$ quando $\alpha$ ou $\beta$ não sejam ordinais.

Uma solução padrão para este tipo de problema é definir, de forma arbitrária, um valor qualquer, porém fixo, para os casos em que se gostaria de deixar o símbolo funcional ``indefinido''.

Para tanto, introduziremos formalmente, abaixo, o símbolo funcional $\bigcap$, atribuindo um valor arbitrário para $\bigcap \emptyset$.

\begin{definition}\index{interseção}\label{def:intersecao2}
    Inserimos o símbolo funcional unário $\bigcap$ por definição, a partir do seguinte axioma definicional.

    \[
    \forall x\, \forall y\,
    \Bigl(
    y = \bigcap x \leftrightarrow
    \bigl(
    (x = \emptyset \land y = \emptyset)
    \lor
    (x \neq \emptyset \land \forall z\, (z \in y \leftrightarrow \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w)))
    \bigr)
    \Bigr).
    \]
\end{definition}

No caso, atribuímos o valor arbitrário de $\emptyset$ para $\bigcap \emptyset$.
Tal atribuição não terá impacto no desenvolvimento da teoria, uma vez que sempre evitaremos intersectar o conjunto vazio (o que faríamos de qualquer modo caso ele estivesse ``indefinido'').
É importante ressaltar que $\bigcap x$ apenas é o conjunto cujos elementos são exatamente os elementos comuns a todos os elementos de $x$ quando $x$ é um conjunto não vazio.

\subsection{Convenção sobre inserção de símbolos funcionais}
Aproveitando a discussão anterior sobre a inserção do símbolo de interseção, adotaremos uma convenção geral para inserir símbolos funcionais que, intuitivamente, não estão bem definidos para todos os valores de seus argumentos.

\begin{convention}\label{conv:insercao-simbolo-funcional}\index{símbolo funcional!introdução por definição}
    Considere fórmulas $\phi(x_1, \dots, x_n, y)$ e $\psi(x_1, \dots, x_n)$ tais que
    \[
        \forall x_1\, \dots\, \forall x_n\,
        \bigl(\psi(x_1,\dots,x_n) \rightarrow \exists! y\,\phi(x_1,\dots,x_n,y)\bigr).
    \]

    Sendo $f$ um símbolo funcional $n$-ário, com $n\geq 1$, escreveremos que
    \emph{para todos $x_1, \dots, x_n$ tais que $\psi(x_1, \dots, x_n)$,
    $f(x_1, \dots, x_n)$ é introduzido por definição pela fórmula}
    \[
        f(x_1, \dots, x_n)=y\leftrightarrow \phi(x_1, \dots, x_n, y)
    \]
    para indicar que o símbolo $f$ está sendo introduzido por definição a partir do seguinte axioma definicional.
    \[
        \forall x_1\, \dots\, \forall x_n\, \forall y\,
        \bigl(f(x_1,\dots,x_n)=y \leftrightarrow
        ((\psi(x_1,\dots,x_n)\land \phi(x_1,\dots,x_n,y))
        \vee (\neg\psi(x_1,\dots,x_n)\land y=\emptyset))\bigr).
    \]
\end{convention}

De acordo com essa convenção, sempre que, para todos $x_1,\dots,x_n$ tais que $\psi(x_1,\dots,x_n)$, $f(x_1,\dots,x_n)$ for introduzido por definição pela fórmula
\[
    f(x_1,\dots,x_n)=y \leftrightarrow \phi(x_1,\dots,x_n,y),
\]
temos
\[
    \forall x_1\, \dots\, \forall x_n\,
    \bigl(\psi(x_1,\dots,x_n) \rightarrow \forall y\,(f(x_1,\dots,x_n)=y \leftrightarrow \phi(x_1,\dots,x_n,y))\bigr).
\]

Logo, sempre que as hipóteses naturais de definição estiverem satisfeitas, a introdução efetivamente utilizada do novo símbolo coincide com a Metadefinição~\ref{def:extensao-por-definicao}.
\begin{example}
    Temos que para todo $x \neq \emptyset$, existe um único $y$ tal que
    \[
        \forall z\, (z \in y \leftrightarrow \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w)).
    \]
    Para todo $x$ tal que $x \neq \emptyset$, introduzimos $\bigcap x$ por definição a partir da fórmula
    \[
        \bigcap x = y \leftrightarrow \forall z\, (z \in y \leftrightarrow \forall w\, (w \in x \rightarrow z \in w)).
    \]
\end{example}

\begin{example}
    Como outro exemplo, antecipemos um caso futuro familiar ao leitor, envolvendo a noção de função.
    Naquela altura, será definida uma operação binária $f(a)$, a avaliação da função $f$ no argumento $a$.
    
    Na Seção~\ref{sec:relacoes}, introduziremos o predicado unário ``$f$ é uma função'' e o símbolo funcional unário $\dom$, de modo que $\dom f$ seja o domínio de $f$.

    Para todos $f$, $a$ tais que $f$ é uma função e $a \in \dom f$, existe um único $b$ tal que $(a, b) \in f$.

    Assim, para todos $f$, $a$ tais que $f$ é uma função e $a \in \dom f$, introduzimos $f(a)$ por definição a partir da fórmula $f(a) = b \leftrightarrow (a, b) \in f$.
\end{example}

Não nos apegaremos rigidamente à redação da Convenção~\ref{conv:insercao-simbolo-funcional}, de modo que admitiremos formulações em português equivalentes àquela discutida.

\subsection{Diferença de conjuntos}
Outra operação cuja introdução não requer a introdução de um novo axioma é a diferença entre conjuntos.
A existência e a unicidade da diferença são consequências imediatas de uma instância do Esquema da Compreensão e do Axioma da Extensão, e sua demonstração é deixada como exercício ao leitor (Exercício~\ref{ex:diferenca}).
\begin{definition}\index{diferença de conjuntos}
    Dados conjuntos $x$ e $y$, a \emph{diferença entre $x$ e $y$}, denotada por $x\setminus y$, é o conjunto de todos os elementos de $x$ que não pertencem a $y$.

    Formalmente, a diferença é regida pelo seguinte axioma definicional.

    \[
        \forall x \forall y \forall z\, (z = x \setminus y \leftrightarrow \forall w\, (w \in z \leftrightarrow (w \in x \land w \notin y))).
    \]
\end{definition}
\subsection*{Exercícios}
\begin{exercise}\label{ex:uniao}
    Prove o Lema~\ref{lem:existencia-uniao}.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sejam $A$, $B$ e $b$ conjuntos.
    Prove que
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $\bigcup \{A,\{b\}\}=A\cup\{b\}$.
        \item $\bigcup \{A\} = A$.
        \item $\bigcup \emptyset = \emptyset$.
        \item Se $A\subseteq B$, então $\bigcup A \subseteq \bigcup B$.
        \item Se $A\subseteq B$, e $A\neq \emptyset$, então $\bigcap B \subseteq \bigcap A$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $X$ um conjunto.
    Prove que $\bigcup X$ é o supremo de $X$ com respeito à ordem parcial dada por $\subseteq$.
    Ou seja, prove os itens abaixo.
    \begin{enumerate}
        \item Para todo $x \in X$, $x \subseteq \bigcup X$.
        \item Seja $Y$ um conjunto.
        Se $Y$ é um conjunto tal que, para todo $x \in X$, $x \subseteq Y$, então $\bigcup X \subseteq Y$.
        \item Conclua que, se $W$ também satisfaz os itens anteriores com $\bigcup X$ substituído por $W$, então $W=\bigcup X$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $X$ um conjunto não vazio.
    Prove que $\bigcap X$ é o ínfimo de $X$ com respeito à ordem parcial dada por $\subseteq$.
    Ou seja, prove os itens abaixo.
    \begin{enumerate}
        \item Para todo $x \in X$, $\bigcap X \subseteq x$.
        \item Se $Y$ é um conjunto tal que, para todo $x \in X$, $Y \subseteq x$, então $Y \subseteq \bigcap X$.
        \item Conclua que, se $W$ também satisfaz os itens anteriores com $\bigcap X$ substituído por $W$, então $W=\bigcap X$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:uniao-sem-intersecao}
    Prove que não existe $y$ tal que, para todo $z$, $z \in y$ se e somente se $\forall w\, (w \in \emptyset \rightarrow z \in w)$.
    Mais informalmente, mostre que $\{x: \forall w\, (w \in \emptyset \rightarrow x \in w)\}$ não é um conjunto.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sejam $A$ e $B$ conjuntos.
    Prove as seguintes afirmações.
    \begin{enumerate}
        \item $\bigcup (A \cup B) = \bigcup A \cup \bigcup B$.
        \item $\bigcup (A \cap B) \subseteq \bigcup A \cap \bigcup B$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{ex:diferenca}
    Prove que, para quaisquer conjuntos $x$ e $y$, existe um único conjunto $z$ tal que, para todo $w$, $w \in z$ se e somente se $w \in x$ e $w \notin y$.
    
    Em outras palavras, mostre que a diferença de conjuntos $x\setminus y$ está bem definida.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    A diferença simétrica entre dois conjuntos $x$ e $y$, denotada por $x \triangle y$, é definida por
    \[
    x \triangle y = (x \setminus y) \cup (y \setminus x).
    \]
    Sejam $A$, $B$ e $C$ conjuntos. Prove as seguintes afirmações.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $A\cap B=B\cap A$.
        \item $A\cup B=B\cup A$.
        \item $(A\cap B)\cap C = A\cap (B\cap C)$.
        \item $(A \cup B)\cup C = A\cup (B\cup C)$.
        \item $A\cap (B\cup C) = (A\cap B)\cup (A\cap C)$.
        \item $A\cup (B\cap C) = (A\cup B)\cap (A\cup C)$.
        \item $A\setminus(B\cup C) = (A\setminus B)\cap (A\setminus C)$.
        \item $A\setminus(B\cap C) = (A\setminus B)\cup (A\setminus C)$.
        \item $A\cup B=B \leftrightarrow A\subseteq B$.
        \item $A\cap B=A \leftrightarrow A\subseteq B$.
        \item $A = (A\setminus B)\cup (A\cap B)$.
        \item $(A\setminus B)\cap (A\cap B)=\emptyset$.
        \item $A\setminus B=A \leftrightarrow A\cap B=\emptyset$.
        \item $A\setminus B=\emptyset \leftrightarrow A\subseteq B$.
        \item $A\triangle A = \emptyset$.
        \item $A\triangle \emptyset = A$.
        \item $A\triangle B = B\triangle A$.
        \item $A\triangle (B\triangle C) = (A\triangle B)\triangle C$.
        \item $A\triangle C = B\triangle C \leftrightarrow A=B$

    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sejam $a$ e $b$ conjuntos. Mostre que $\bigcup(a, b)=\{a, b\}$.
    
    Observação: lembre-se que estamos utilizando a definição de Kuratowski para pares ordenados.
\end{exercise}
