\section{O Axioma da Extensão e o Esquema da Compreensão}\label{sec:axiomaDaExtensaoECompreensao}
\index{axioma!da extensão}
\index{axioma!esquema da compreensão}
O \emph{Axioma da Extensão}\index{axioma!da extensão} é um dos axiomas mais fundamentais da Teoria dos Conjuntos.
Ele afirma que um conjunto é completamente determinado por seus elementos.
Em outras palavras, dois conjuntos são iguais se, e somente se, têm os mesmos elementos.
\begin{axiom}[Axioma da Extensão]\label{ax:extensao}
Para quaisquer conjuntos $x$ e $y$, se $x$ e $y$ possuem os mesmos elementos, então $x = y$.
Formalmente,

\[
\forall x \forall y\, \Bigl(\bigl(\forall z\, (z \in x \leftrightarrow z \in y)\bigr) \rightarrow x = y\Bigr).
\]
\end{axiom}

O Axioma da Extensão fornece, portanto, um critério de identidade para conjuntos:
no universo dos conjuntos, não há distinção entre objetos que tenham exatamente os mesmos elementos.

A implicação recíproca, isto é, que $x = y$ implica $\forall z\, (z \in x \leftrightarrow z \in y)$, não faz parte especificamente do Axioma da Extensão, mas decorre dos princípios lógicos básicos discutidos no Capítulo~\ref{chap:teoriasPrimeiraOrdem}.
Assim, o axioma fornece precisamente a direção não trivial do critério de identidade para conjuntos.

O Axioma da Extensão aparece como primeiro axioma na axiomatização de Zermelo da Teoria dos Conjuntos de 1908 \cite{zermelo1908untersuchungen} (Axiom der Bestimmtheit).
Em 1888, Dedekind já havia formulado, para seu conceito de \emph{sistemas}, o critério extensional segundo o qual dois sistemas são o mesmo quando possuem os mesmos elementos \cite[\S~2]{dedekind1888was}.


No contexto desse axioma, é conveniente introduzir a noção de subconjunto, com a qual esperamos que o leitor já tenha alguma familiaridade.

\begin{definition}[$\BST$](Subconjunto)\label{def:subconjunto}\index{subconjunto}
Sejam $x$ e $y$ conjuntos.
Dizemos que $x$ é um \emph{subconjunto} de $y$, e escrevemos $x \subseteq y$, se todo elemento de $x$ é também elemento de $y$; isto é,
\[
x \subseteq y \quad \text{se, e somente se,} \quad \forall z\, (z \in x \rightarrow z \in y).
\]
\end{definition}

Com esta notação, obtemos imediatamente a seguinte caracterização da igualdade.

\begin{proposition} [$\BST$]\label{prop:igualdadePorInclusao}
Para quaisquer conjuntos $x$ e $y$, tem-se
\[
x = y \quad \text{se, e somente se,} \quad x \subseteq y \ \text{e} \ y \subseteq x.
\]
Mais formalmente,
\[
\forall x \forall y\, \Bigl(x = y \leftrightarrow \bigl(\forall z\, (z \in x \rightarrow z \in y)\ \land\ \forall z\, (z \in y \rightarrow z \in x)\bigr)\Bigr).
\]
\end{proposition}

\begin{proof}
    Sejam $x$ e $y$ conjuntos.
    
    Suponha primeiramente $x = y$.
    Devemos ver que $\forall t \in x\, (t \in y)$ e $\forall t \in y\, (t \in x)$.
    Ora, dado $t \in x$, como $x = y$, segue que $t \in y$.
    De maneira análoga, dado $t \in y$, como $x = y$, segue que $t \in x$.

    Agora, suponha $x \subseteq y$ e $y \subseteq x$.
    Devemos ver que $x = y$.
    Para isso, pelo Axioma da Extensão, basta mostrar que $\forall t\, (t \in x \leftrightarrow t \in y)$.
    Dado $t \in x$, como $x \subseteq y$, segue que $t \in y$.
    De maneira análoga, dado $t \in y$, como $y \subseteq x$, segue que $t \in x$.
    Assim, concluímos que $x = y$.
\end{proof}

A Proposição~\ref{prop:igualdadePorInclusao} será usada constantemente no restante do texto.
Em muitas situações, para provar que dois conjuntos são iguais, será mais conveniente verificar separadamente as inclusões $x \subseteq y$ e $y \subseteq x$ do que trabalhar diretamente com a igualdade.

O Axioma da Extensão, embora nos dê um critério fundamental de identidade, não garante por si só a existência de nenhum conjunto particular.
Pela Metaproposição~\ref{mprop:universoNaoVazio}, sabemos que existe ao menos um conjunto.
Porém, não sabemos nada a respeito dele, e nem mesmo podemos afirmar se este conjunto é ou não o único conjunto (em termos formais, não é possível provar ou refutar a sentença $\forall x \forall y\, (x = y)$ a partir do Axioma da Extensão).

Para garantir a existência de conjuntos particulares, precisamos de outros axiomas.
O próximo princípio a ser introduzido não é, estritamente falando, um único axioma, mas sim um esquema de axiomas, o \emph{Esquema de Axiomas da Compreensão}\index{axioma!esquema da compreensão}.
Em outras palavras, designamos, metateoricamente, uma lista de axiomas que, embora potencialmente infinita, é gerada por uma única prescrição.

Historicamente, a formulação restrita adotada aqui deve ser entendida como uma resposta àquilo que hoje se costuma chamar Princípio da Compreensão Irrestrita\index{princípio da compreensão irrestrita}, segundo o qual, para qualquer propriedade $P(x)$, existiria um conjunto $y$ tal que $x \in y$ se e somente se $P(x)$ fosse verdadeira.
A tensão entre uma noção intuitiva de coleção e a formulação axiomática precisa da teoria dos conjuntos aparece já nas origens da área.
Em sua exposição clássica de 1895, Cantor descreve um conjunto como uma reunião, em um todo, de objetos determinados e distintos de nossa intuição ou pensamento \cite[p.~481]{cantor1895beitraege}.
Essa caracterização é extremamente influente, mas não é um axioma formal de existência.
O Princípio da Compreensão Irrestrita pode ser visto como uma formalização excessivamente liberal da ideia de que toda condição bem determinada deveria corresponder a um conjunto.
No entanto, esse princípio leva a contradições, como o famoso Paradoxo de Russell.

\begin{proposition}[$\BST$](Paradoxo de Russell)\label{prop:paradoxoDeRussell}\index{paradoxo de Russell}
    Considere a fórmula $P(x)$ dada por $x \notin x$.
    Então
    
    \[
        \neg \exists y\, \forall x\, (x \in y \leftrightarrow x \notin x).
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Suponha que tal $y$ exista.
    Então $\forall x\, (x \in y \leftrightarrow x \notin x)$.
    Tomando $x=y$, obtemos
    \[
    y\in y \leftrightarrow y\notin y.
    \]
    Da direção $y\in y\to y\notin y$, segue $\neg(y\in y)$.
    Da direção $y\notin y\to y\in y$, segue então $y\in y$.
    Logo obtemos simultaneamente $y\in y$ e $\neg(y\in y)$, contradição.
\end{proof}

A lição do paradoxo é que podem aparecer problemas ao se tentar formar, sem qualquer restrição prévia, ``o conjunto de todos os objetos'' que satisfazem uma certa condição.
No lugar do Princípio da Compreensão Irrestrita, adotamos, portanto, o Esquema de Axiomas da Compreensão, um enfraquecimento do princípio original que permite apenas tomar subcoleções de conjuntos já existentes, exigindo sempre que a seleção seja feita \emph{dentro de um conjunto já dado}.

Uma das comunicações historicamente decisivas do paradoxo é a carta de Bertrand Russell a Gottlob Frege, datada de 16 de junho de 1902 \cite[p.~124--125]{russell1902letter}.
Seu impacto foi particular porque a contradição atingia diretamente o sistema desenvolvido por Frege nos \emph{Grundgesetze der Arithmetik}; de fato, a carta chegou quando o segundo volume da obra estava no prelo \cite{frege1903grundgesetze}.
Há também evidências de que Zermelo havia notado independentemente uma contradição semelhante \cite{rangThomas1981zermeloRussell}.

O que hoje se conhece como Esquema de Axiomas da Compreensão, ou Esquema de Axiomas da Separação, aparece na axiomatização de Zermelo da Teoria dos Conjuntos de 1908 como o Axioma da Separação (\emph{Axiom der Aussonderung}) \cite[p.~263]{zermelo1908untersuchungen}.
Na formulação histórica de Zermelo, as propriedades admissíveis eram chamadas de propriedades ``definidas''.
Na formulação moderna usual, estas propriedades admissíveis são tomadas como aquelas expressas por fórmulas de uma linguagem de primeira ordem.
Esta leitura é uma clarificação posterior, associada sobretudo aos trabalhos de Weyl e Skolem \cite{weyl1910definitionen,skolem1923bemerkungen,kanamori2004zermelo}.
Como a linguagem de primeira ordem da teoria dos conjuntos já foi fixada no Capítulo~\ref{chap:teoriasPrimeiraOrdem}, adotaremos desde o início a formulação moderna: uma instância do esquema para cada fórmula da linguagem.

Na literatura, é comum reservar o nome \emph{Separação} para enfatizar que o axioma não cria um conjunto a partir de uma propriedade isolada, mas apenas separa, de um conjunto previamente dado, os elementos que satisfazem esta propriedade.
Neste texto, usaremos também o nome \emph{Compreensão}, sempre nesse sentido restrito.

\begin{axiom}{Esquema de Axiomas da Compreensão}\index{axioma!esquema da compreensão}\index{axioma!esquema da separação|see{esquema da compreensão}}
    Para cada fórmula $\phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)$ sem $y$ livre, a seguinte sentença é um axioma:
    \[
        \forall t_1 \ldots \forall t_n \forall A \exists y \forall x\, \Bigl(x \in y \leftrightarrow (x \in A \land \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n))\Bigr).
    \]
\end{axiom}

Intuitivamente, dado um conjunto $A$ e parâmetros $t_1, \ldots, t_n$, o axioma garante a existência de um conjunto $y$ que contém exatamente os elementos de $A$ que satisfazem a propriedade $\phi$.

A presença dos parâmetros $t_1, \ldots, t_n$ é essencial: ela nos permite definir subconjuntos de $A$ por propriedades que dependem não apenas do elemento $x$, mas também de outros objetos previamente fixados.
Sem parâmetros, não conseguiríamos, por exemplo, definir a partir de $A$ subconjuntos que dependem de um conjunto previamente fixado $t$, como $\{x \in A : x \in t\}$.

O Axioma da Extensão nos garante que tal conjunto deve ser único.

\begin{proposition}[$\BST$](Esquema da unicidade para compreensão)\label{prop:unicidadeNaCompreensao}
    Considere uma fórmula $\phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)$ na qual $y$ não aparece livre.
    A seguinte sentença é teorema:
    \begin{equation}
         \forall t_1 \ldots \forall t_n \forall A\exists! y \forall x\,
        \Bigl(x \in y \leftrightarrow (x \in A \land \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n))\Bigr).
    \end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
    A existência de tal $y$ é garantida pelo Esquema de Axiomas da Compreensão.
    Para a unicidade, suponha que $y$ e $y'$ sejam tais que $\forall x\, (x \in y \leftrightarrow (x \in A \land \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)))$ e $\forall x\, (x \in y' \leftrightarrow (x \in A \land \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)))$.
    Então, para todo $x$, temos $x \in y \leftrightarrow (x \in A \land \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n))$ e $x \in y' \leftrightarrow (x \in A \land \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n))$.
    Assim, para todo $x$, temos $x \in y \leftrightarrow x \in y'$.
    Pelo Axioma da Extensão, segue que $y = y'$.
\end{proof}

A restrição no esquema de $y$ não aparecer livre em $\phi$ é necessária para evitar paradoxos semelhantes ao Paradoxo de Russell (ver Exercício~\ref{exr:compreensaoAutorreferente}).

A Proposição~\ref{prop:unicidadeNaCompreensao} nos permite utilizar a seguinte notação, muito usual em toda a Matemática.

\begin{definition}[$\BST$](Esquema da notação por compreensão)\label{def:notacaoPorCompreensao}\index{notação!por compreensão}
Seja $\phi(u,A,t_1,\ldots,t_n)$ uma fórmula cujas variáveis livres estão entre
$u,A,t_1,\ldots,t_n$.

Para cada tal fórmula, introduzimos um símbolo funcional $C_\phi$ de aridade $n+1$
por meio do seguinte axioma definicional:
\[
\forall t_1\cdots\forall t_n\forall A\forall y
\Bigl(
C_\phi(A,t_1,\ldots,t_n)=y
\leftrightarrow
\forall u\bigl(u\in y\leftrightarrow
(u\in A\land \phi(u,A,t_1,\ldots,t_n))\bigr)
\Bigr).
\]
Denotamos $C_\phi(A,t_1,\ldots,t_n)$ por
\[
\{u\in A:\phi(u,A,t_1,\ldots,t_n)\}.
\]

Assim, fixados $t_1, \dots, t_n$ e $A$, para todo $v$,
\[
v\in \{u\in A:\phi(u,A,t_1,\ldots,t_n)\}
\leftrightarrow
\bigl(v\in A\land \phi(v,A,t_1,\ldots,t_n)\bigr).
\]
\end{definition}

Do ponto de vista formal, há um novo símbolo funcional $C_\phi$ para cada fórmula
$\phi$ admissível.

Na notação $\{x\in A:\phi(x)\}$, a variável $x$ é uma variável muda:
ela apenas indica qual elemento do conjunto ambiente está sendo testado pela fórmula.
Assim, se $u$ é uma variável nova, e $\phi(u)$ denota a fórmula obtida de $\phi(x)$
pela renomeação livre de $x$ por $u$, então
\[
\{x\in A:\phi(x)\}=\{u\in A:\phi(u)\}.
\]

Neste ponto, convém dar um exemplo que envolva objetos ainda não definidos formalmente, mas com os quais o leitor provavelmente já está familiarizado, para ilustrar o uso de parâmetros no esquema da compreensão.

\begin{example}[$\BST$]
    Dados conjuntos $A$ e $B$, o Esquema da Compreensão permite formar
    \[
    A\cap B=\{x\in A:x\in B\}.
    \]
    Esse conjunto contém exatamente os elementos de $A$ que também pertencem a $B$.
    Neste exemplo, $x$ é a variável selecionada, $A$ é o conjunto ambiente e $B$ é um
    parâmetro.
\end{example}

\begin{example}[$\BST$]
    Mais adiante, quando tivermos introduzido formalmente os números naturais, para cada $n \in \mathbb{N}$ poderemos considerar o conjunto
    \[
        [0, n[ = \{k \in \mathbb{N} : k < n\}.
    \]

    Aqui, $k$ é a variável que percorre $\mathbb{N}$, ao passo que $n$ é um parâmetro previamente fixado, e $<$ será introduzido por definição.
    Esquematicamente, a instância da compreensão correspondente será:

    \[
        \forall A \forall n \exists y \forall k\,
        \Bigl(k \in y \leftrightarrow (k \in A \land k < n)\Bigr).
    \]

    Neste caso, a variável $A$ é instanciada por $\mathbb{N}$, e $n$ representa um parâmetro previamente fixado.
    A variável $k$ permanece ligada pelo quantificador universal e percorre os elementos do conjunto ambiente.
\end{example}

Até aqui, a lógica subjacente garante que o universo de discurso não é vazio,
mas ainda não exibimos nenhum conjunto caracterizado por uma propriedade matemática
específica.

O próximo resultado fornece nosso primeiro exemplo desse tipo: o conjunto vazio.
A ideia da prova é simples: partimos de um conjunto qualquer já existente e selecionamos, dele, os elementos que satisfazem uma condição impossível.

\begin{proposition}[$\BST$]\label{prop:existenciaConjuntoVazio}\index{conjunto vazio}
    Existe um único conjunto que não possui nenhum elemento.
    Formalmente:
    \begin{equation}
        \exists! y \forall x\, (x \notin y).
    \end{equation}
\end{proposition}
\begin{proof}
    Pela Metaproposição~\ref{mprop:universoNaoVazio}, $\exists A\, (A = A)$.
    Fixe um tal $A$.
    Pelo Esquema de Axiomas da Compreensão, existe um conjunto $y$ tal que $\forall x\, (x \in y \leftrightarrow (x \in A \land x \neq x))$.
    Fixe um tal $y$.

    Mostraremos que $\forall x\, (x \notin y)$.
    De fato, seja $x$ arbitrário.
    Se $x \in y$, segue que $x \neq x$, o que é um absurdo.
    Assim, $x \notin y$.

    Isso prova a existência.
    Para a unicidade, suponha que $y$ e $y'$ sejam tais que $\forall x\, (x \notin y)$ e $\forall x\, (x \notin y')$.
    Então, para todo $x$, temos $x \in y \leftrightarrow x \in y'$, pois para todo $x$, $x \in y$ é falso e $x \in y'$ é falso.
    Pelo Axioma da Extensão, segue que $y = y'$.
\end{proof}

\begin{definition}[$\BST$]\label{def:conjuntoVazio}\index{conjunto vazio}
    O conjunto vazio, denotado por $\emptyset$, é o único conjunto que não possui nenhum elemento.
    Formalmente, insere-se na teoria, por definição, um símbolo de constante $\emptyset$ e o seguinte axioma definicional.
    \[
    \forall y\,\bigl(\emptyset=y \leftrightarrow \forall x\,(x\notin y)\bigr).
    \]
\end{definition}

Na axiomatização de Zermelo de 1908, a existência do conjunto vazio não era obtida por esse argumento.
Ela fazia parte do Axioma dos Conjuntos Elementares (\emph{Axiom der Elementarmengen}), juntamente com a existência de singletos e pares não ordenados \cite[p.~263]{zermelo1908untersuchungen}.
No desenvolvimento adotado aqui, preferimos mostrar que o conjunto vazio já decorre do Esquema da Compreensão, desde que a lógica subjacente garanta a existência de ao menos um objeto no universo de discurso.

\section*{Exercícios}

Com exceção do Exercício~\ref{exr:compreensaoDefinicao} exercícios a seguir devem ser resolvidos usando apenas os axiomas da compreensão e da extensão, e os princípios lógicos básicos discutidos no Capítulo~\ref{chap:teoriasPrimeiraOrdem}.
\begin{exercise}
    Prove o seguinte esquema de teoremas.

    Suponha que $\phi(x,t_1,\ldots,t_n)$ é uma fórmula tal que o fecho universal
    \[
    \forall t_1\cdots\forall t_n
    \exists y\forall x
    \bigl(x\in y\leftrightarrow \phi(x,t_1,\ldots,t_n)\bigr)
    \]
    é um teorema. Prove que
    \[
    \forall t_1\cdots\forall t_n
    \exists!y\forall x
    \bigl(x\in y\leftrightarrow \phi(x,t_1,\ldots,t_n)\bigr)
    \]
    também é um teorema.
    Em outras palavras, prove que, sob esta hipótese de existência, a notação
    \[
    \{x:\phi(x,t_1,\ldots,t_n)\}
    \]
    pode ser introduzida por definição.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $A$ um conjunto.
    Prove que
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $\{x \in A : x = x\} = A$;
        \item $\{x \in A : x \neq x\} = \emptyset$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Prove que:
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $\forall x\, (x \subseteq x)$;
        \item $\forall x \forall y\, \bigl((x \subseteq y \land y \subseteq x) \rightarrow x = y\bigr)$;
        \item $\forall x \forall y \forall z\, \bigl((x \subseteq y \land y \subseteq z) \rightarrow x \subseteq z\bigr)$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Prove que:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $\forall A\,(\emptyset\subseteq A)$;
    \item $\forall A\,(A\subseteq \emptyset \rightarrow A=\emptyset)$;
    \item $\forall A\,(A\neq\emptyset \leftrightarrow \exists x(x\in A))$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
Se $A\subseteq B$, prove que
\[
\{x\in A:\phi(x)\}
=
\{x\in B:x\in A\land \phi(x)\}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}
Sejam $A$ e $a$ conjuntos tais que $a\in A$. Prove que existe um único conjunto $S$
tal que
\[
\forall x(x\in S\leftrightarrow x=a).
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}
Sejam $A$ um conjunto e $\phi(x, A, t_1, \ldots, t_n),\psi(x, A, t_1, \ldots, t_n)$ fórmulas.
Prove que, se para alguns $A, t_1, \ldots, t_n$ vale
\[
\forall x\in A\,(\phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)\leftrightarrow \psi(x, A, t_1, \ldots, t_n)),
\]
então, para esses mesmos $A, t_1, \ldots, t_n$, tem-se
\[
\{x\in A:\phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)\}=\{x\in A:\psi(x, A, t_1, \ldots, t_n)\}.
\]
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Seja $A$ um conjunto e seja $R_A = \{x \in A : x \notin x\}$.
    Prove que $R_A \notin A$.
    Conclua que não existe um conjunto universal, isto é, não existe $V$ tal que $\forall x\, (x \in V)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exr:compreensaoDefinicao}
    Formalmente, para que a definição de $\{x \in A : \phi(x, A, t_1, \ldots, t_n)\}$ seja bem-definida a partir de uma aplicação direta do axioma da compreensão, é necessário que $\phi$ seja uma fórmula na linguagem cujo único símbolo não lógico seja o símbolo de pertinência $\in$.
    Desta forma, por exemplo, $\{x \in A: x\subseteq t\}$ requer algum argumento adicional para ter sua existência garantida.

    Seja $T$ uma teoria na linguagem básica da teoria dos conjuntos, cujo único símbolo
    não lógico é $\in$, e suponha que $T$ contém o Axioma da Extensão e o Esquema da
    Compreensão. Seja $T'$ uma extensão por definição de $T$.

    Mostre que, se $\phi(x,A,t_1,\ldots,t_n)$ é uma fórmula da linguagem de $T'$ e na qual $y$ não ocorre livre,
    então $T'$ prova
    \[
    \forall A\forall t_1\cdots\forall t_n\exists y\forall x\,
    \Bigl(x\in y\leftrightarrow
    (x\in A\land \phi(x,A,t_1,\ldots,t_n))\Bigr).
    \]

    Em outras palavras, fórmulas que usam apenas símbolos introduzidos por definição
    também podem ser usadas na notação por compreensão, desde que sejam entendidas
    como abreviações de fórmulas da linguagem básica.
\end{exercise}
