\section{Relações e funções}\label{sec:relacoesEFuncoes}
\index{relação}
\index{função}
\index{produto cartesiano}
Nesta seção, introduziremos formalmente os conceitos básicos relacionados a relações e funções.
Oportunamente, introduziremos o Axioma da Potência.
\subsection{Relações}\label{subsec:relacoes}
\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:relacao}\index{relação}
    Uma \textbf{relação} é um conjunto de pares ordenados.
    Formalmente,

    \[
        \forall R\, \bigl(R \text{ é uma relação} \leftrightarrow \forall z \in R\, z \text{ é um par ordenado}\bigr).
    \]
\end{definition}

Conceitos fundamentais associados a relações são os de domínio e imagem.
Enunciaremos suas definições formais, e, a seguir, mostraremos que a existência de tais conjuntos pode ser justificada com os axiomas já introduzidos.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:dominioEImagem}\index{domínio}\index{imagem}
    Seja $R$ um conjunto.
    O domínio de $R$, denotado por $\dom R$, é o conjunto $z$ cujos elementos são as primeiras coordenadas dos pares ordenados de $R$.
    Formalmente,
    \[
        \forall z\,\bigl(z = \dom R \leftrightarrow \forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists u\, (t,u) \in R)\bigr).
    \]

    A imagem de $R$, denotada por $\ran R$, é o conjunto $z$ cujos elementos são as segundas coordenadas dos pares ordenados de $R$.
    Formalmente,
    \[
        \forall z\,\bigl(z = \ran R \leftrightarrow \forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists u\,(u,t) \in R)\bigr).
    \]
\end{definition}
\begin{lemma}[$Z^--P$]\label{lem:existenciaDoDominioEImagem}
    Na notação acima, os conjuntos $\dom R$ e $\ran R$ estão bem definidos.
    Ou seja,
    \[
        \forall R\,\bigl(\exists! z\, \forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists u\,(t,u) \in R)\bigr).
    \]

    \[
        \forall R\,\bigl(\exists! z\, \forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists u\,(u,t) \in R)\bigr).
    \]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Seja $R$ um conjunto. Se $u \in R$ é um par ordenado, então existem $a, b$ tais que $u = (a, b)=\{\{a\}, \{a, b\}\}$.
    Assim,
    \[
        \{a, b\} \in u \in R \implies \{a, b\} \in \bigcup R \implies \bigl(a \in \bigcup\bigcup R\bigr) \land \bigl(b \in \bigcup\bigcup R\bigr).
    \]

    Seja $z=\{a \in \bigcup\bigcup R : \exists u\,(a, u) \in R\}$.
    Vamos verificar que $z$ é tal que $\forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists u\,(t, u) \in R)$.

    Ora, dado $t \in z$, temos que $t \in \bigcup\bigcup R$ e $\exists u\,(t, u) \in R$ pela definição de $z$.
    Reciprocamente, se $\exists u\,(t, u) \in R$, então, pelo exposto acima, $t \in \bigcup\bigcup R$, e, portanto, $t \in z$.

    Da mesma forma, sendo $z'=\{b \in \bigcup\bigcup R : \exists u\,(u, b) \in R\}$, temos que $\forall t\,(t \in z' \leftrightarrow \exists u\,(u, t) \in R)$.

    Note que a existência de $z$ e $z'$ decorre do Esquema da Compreensão aplicado ao conjunto $\bigcup\bigcup R$.
    A unicidade decorre do Axioma da Extensão.
\end{proof}

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:relacaoEmUmConjunto}\index{relação!em um conjunto}
    Dado um conjunto $A$, dizemos que uma relação $R$ é uma \emph{relação em $A$} se $\dom R \subseteq A$ e $\ran R \subseteq A$.
\end{definition}
\subsection{O Axioma da Potência e o produto cartesiano}\label{subsec:axiomaDaPotenciaEProdutoCartesiano}
Dados conjuntos $A$ e $B$, é natural considerar o conjunto de todos os pares ordenados $(a,b)$ tais que $a \in A$ e $b \in B$.
Quando existe, esse conjunto é usualmente chamado de produto cartesiano de $A$ e $B$.
É possível demonstrar que não é possível provar que tal relação existe para todos os conjuntos $A$ e $B$ utilizando apenas os axiomas já introduzidos.
Para garantir tal existência, introduziremos o Axioma da Potência.
Uma alternativa seria utilizar o Esquema da Substituição, mas optaremos por adiar a introdução desse axioma para um capítulo posterior.
\begin{axiom}[Axioma da Potência]\label{ax:potencia}\index{axioma!da potência}
    Para qualquer conjunto $x$, existe um conjunto $y$ tal que todo subconjunto de $x$ é elemento de $y$.
    Formalmente,
    \[
        \forall x\, \exists y\, \forall z\,(z \subseteq x \rightarrow z \in y).
    \]
\end{axiom}

Utilizando uma instância do esquema da compreensão, dado um conjunto $x$, pode-se restringir o conjunto $y$ fornecido pelo Axioma da Potência para obter o conjunto cujos elementos são exatamente os subconjuntos de $x$.
Deixamos os detalhes ao leitor (Exercício~\ref{exr:existenciaDaPotencia}).

\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:conjuntoDasPartes}\index{conjunto das partes}
    Dado um conjunto $x$, o conjunto $\mathcal P(x)$ é o conjunto cujos elementos são exatamente os subconjuntos de $x$.
    Formalmente,
\[
    \forall y\,\bigl(y = \mathcal P(x) \leftrightarrow \forall z\,(z \in y \leftrightarrow z \subseteq x)\bigr).
\]
\end{definition}

Utilizando o conjunto das partes, podemos garantir a existência do produto cartesiano de quaisquer conjuntos $A$ e $B$, conforme exposto a seguir.
\begin{lemma}[$Z^-$]\label{lem:existenciaDoProdutoCartesiano}
    Dados conjuntos $A$ e $B$, existe um único conjunto $C$ que tem como elementos exatamente os pares ordenados $(a, b)$ tais que $a \in A$ e $b \in B$.
    Formalmente,
    \[
        \forall A\, \forall B\, \exists! C\, \forall z\,\bigl(z \in C \leftrightarrow \exists a\in A\, \exists b\in B\,(z = (a, b))\bigr).
    \]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Dados $a \in A$ e $b \in B$, temos que $\{a\}, \{a, b\} \in \mathcal P(A\cup B)$, e, portanto, $(a, b) = \{\{a\}, \{a, b\}\} \in \mathcal P(\mathcal P(A\cup B))$.
    Seja $C = \{z \in \mathcal P(\mathcal P(A\cup B)) : \exists a\in A\, \exists b\in B\,(z = (a, b))\}$.

    Verifiquemos que $C$ é tal que $\forall z\,\bigl(z \in C \leftrightarrow \exists a\in A\, \exists b\in B\,(z = (a, b))\bigr)$.
    Dado $z \in C$, temos que $z \in \mathcal P(\mathcal P(A\cup B))$ e $\exists a\in A\, \exists b\in B\,(z = (a, b))$ pela definição de $C$.
    Reciprocamente, se $\exists a\in A\, \exists b\in B\,(z = (a, b))$, então, pelo exposto acima, $z \in \mathcal P(\mathcal P(A\cup B))$, e, portanto, $z \in C$.

    A existência de $C$ decorre do Esquema da Compreensão aplicado ao conjunto $\mathcal P(\mathcal P(A\cup B))$.
    A unicidade decorre do Axioma da Extensão.
\end{proof}

\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:produtoCartesiano}\index{produto cartesiano}
    Dados quaisquer conjuntos $A$ e $B$, o produto cartesiano de $A$ e $B$, denotado por $A \times B$, é o conjunto cujos elementos são exatamente os pares ordenados $(a, b)$ tais que $a \in A$ e $b \in B$.
    Formalmente,
    \[
        \forall C\,\bigl(C = A \times B \leftrightarrow \forall z\,(z \in C \leftrightarrow \exists a\in A\, \exists b\in B\,(z = (a, b)))\bigr).
    \]
\end{definition}

\subsection{Inversas e composições de relações}\label{subsec:inversasEComposicoesDeRelacoes}
Uma vez garantida a existência do produto cartesiano, podemos passar a estudar operações naturais sobre relações.
Entre as mais básicas estão a formação da relação inversa e a composição.

Comecemos pela inversa.
Intuitivamente, a relação inversa de $R$ é obtida trocando-se a ordem das coordenadas em cada par ordenado pertencente a $R$.

Por simplicidade, definiremos $R^{-1}$ para qualquer conjunto, independentemente de $R$ ser ou não uma relação.
Porém, raramente tal notação será utilizada no caso de $R$ não ser uma relação.

\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:relacaoInversa}\index{relação!inversa}
    Seja $R$ um conjunto.
    Definimos $R^{-1}$ como o conjunto dos pares ordenados $(b,a)$ tais que $(a,b) \in R$.
    Formalmente,
    \[
        \forall z\,\bigl(z = R^{-1} \leftrightarrow \forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists a\,\exists b\,((a,b)\in R \land t=(b,a)))\bigr).
    \]
\end{definition}

A escrita explícita acima é demasiadamente enfadonha e pouco natural na prática matemática.
A notação abaixo é mais natural, porém ainda não foi introduzida formalmente:
\[
    \{(b,a)\in \ran R\times \dom R : (a,b)\in R\}.
\]

Vamos aproveitar a oportunidade para introduzi-la.

\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:notacaoPorCompreensaoDePares}
    Considere $\varphi(a,b,A,B,t_1,\dots,t_n)$ uma fórmula.
    Dados conjuntos $A$ e $B$ e parâmetros $t_1, \dots, t_n$, definimos
    \[
        \{(a,b)\in A\times B : \varphi(a,b,A,B,t_1,\dots,t_n)\}
    \]
    como o conjunto
    \[
        \{c \in A\times B : \exists u\,\exists v\,(c=(u,v) \land \varphi(u,v,A,B,t_1,\dots,t_n))\}.
    \]
\end{definition}

\begin{lemma}[$Z^-$]\label{lem:existenciaDaRelacaoInversa}
    Na notação acima, o conjunto $R^{-1}$ está bem definido.
    Ou seja,
    \[
        \forall R\,\exists! z\,\forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists a\,\exists b\,((a,b)\in R \land t=(b,a))).
    \]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Seja $R$ um conjunto.
    Considere
    \[
        z=\{(u,v)\in \ran R\times \dom R : (v,u)\in R\}.
    \]

    Vamos verificar que
    \[
        \forall t\,(t \in z \leftrightarrow \exists a\,\exists b\,((a,b)\in R \land t=(b,a))).
    \]

    Suponha que $t \in z$.
    Pela definição da notação introduzida acima, existem $u$ e $v$ tais que
    \[
        t=(u,v) \land (v,u)\in R.
    \]
    Tomando $a=v$ e $b=u$, obtemos
    \[
        (a,b)\in R \quad\text{e}\quad t=(b,a).
    \]

    Reciprocamente, suponha que existam $a$ e $b$ tais que
    \[
        (a,b)\in R \quad\text{e}\quad t=(b,a).
    \]
    Então $a \in \dom R$ e $b \in \ran R$.
    Logo,
    \[
        (b,a)\in \ran R\times \dom R.
    \]
    Além disso, como $(a,b)\in R$, segue que
    \[
        t=(b,a)\in \{(u,v)\in \ran R\times \dom R : (v,u)\in R\}=z.
    \]

    A unicidade decorre do Axioma da Extensão.
\end{proof}

Podemos também definir a composição de relações.

\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:composicaoDeRelacoes}\index{relação!composição}
    Sejam $R$ e $S$ relações.
    A composição de $R$ e $S$, denotada por $R\circ S$, é definida por
    \[
        R\circ S = \{(a, c)\in \dom S \times \ran R : \exists b\,((a, b) \in S \land (b, c) \in R)\}.
    \]
\end{definition}

As noções introduzidas até aqui permitem tratar adequadamente um caso particular de grande importância: o das funções.

\subsection{Funções}\label{subsec:funcoes}
Conforme usualmente definido, uma função é um tipo especial de relação.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:funcao}\index{função}
    Uma \textbf{função} é uma relação $f$ tal que, para cada $a \in \dom f$, existe um único $b \in \ran f$ tal que $(a, b) \in f$.
    Formalmente,
    \[
        \forall f\,\bigl(f \text{ é uma função} \leftrightarrow f \text{ é uma relação} \land \forall a\in\dom f\,\exists! b\in\ran f\,((a,b)\in f)\bigr).
    \]
\end{definition}

Conforme usualmente feito, definiremos a notação $f(a)$ para denotar o único $b$ tal que $(a, b) \in f$, quando $f$ é uma função e $a \in \dom f$.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:avaliacaoDeFuncao}\index{função!avaliação}
    Sejam $f$ uma função e $a \in \dom f$.
    O valor de $f$ em $a$, denotado por $f(a)$, é o único $b$ tal que $(a,b)\in f$.

    Em símbolos,
    \[
        \forall b\,\bigl(f(a) = b \leftrightarrow (a, b) \in f\bigr).
    \]
\end{definition}

Convém formalizar a notação usual $f:A\to B$.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:tiposDeFuncao}\index{função!parcial}\index{contradomínio}
    Sejam $f$ uma função e $A$, $B$ conjuntos.
    Dizemos que:
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $f$ é uma função de $A$ em $B$, o que denotamos por $f:A\to B$, se $\dom f = A$ e $\ran f \subseteq B$;
        \item $f$ é uma função de $A$ se $\dom f = A$;
        \item $f$ é uma função parcial de $A$ se $\dom f \subseteq A$;
        \item $f$ é uma função em $B$ se $\ran f \subseteq B$;
        \item $f$ é uma função sobre $B$ se $\ran f = B$;
        \item $B$ é um contradomínio para $f$ se $\ran f \subseteq B$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

As notações de imagem direta, imagem inversa e restrição também são as usuais.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:imagemDiretaImagemInversaRestricao}\index{imagem!direta}\index{imagem!inversa}\index{restrição}
    Sejam $f$ uma função, $A$ um conjunto e $B$ um conjunto.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item A imagem direta de $A$ por $f$, denotada por $f[A]$, é o conjunto $\{b \in \ran f : \exists a \in A\, (f(a) = b)\}$.
        \item A imagem inversa de $B$ por $f$, denotada por $f^{-1}[B]$, é o conjunto $\{a \in \dom f : f(a) \in B\}$.
        \item A restrição de $f$ a $A$, denotada por $f\restriction A$, é a função cujos elementos são exatamente os pares $(a,b)\in f$ tais que $a\in A$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

Notemos que as notações $f[A]$, $f^{-1}[B]$ e $f\restriction A$ estão bem definidas mesmo que $A$ não seja um subconjunto de $\dom f$ ou $B$ não seja um subconjunto de $\ran f$.
Isso não é um problema, e, na verdade, é desejável em muitos momentos.

Além disso, é imediato que se $f$ é uma função e $A$ um conjunto, $f\restriction A$ é uma função.
\begin{lemma}[$Z^-$]\label{lem:composicaoDeFuncoes}
    Sejam $f:A\to B$ e $g:C\to D$ funções.
    Então $g\circ f$ é uma função, $g\circ f:f^{-1}[C] \to D$ e, para todos $a \in f^{-1}[C]$, temos que $(g\circ f)(a) = g(f(a))$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    É imediato da definição de composição de relações que $g\circ f$ é uma relação e que $\ran(g\circ f)\subseteq D$.

    Vamos verificar que $g\circ f$ é uma função.
    Tome $a, d, d'$ tais que $(a, d) \in g\circ f$ e $(a, d') \in g\circ f$.
    Pela definição de composição de relações, existem $b$ e $b'$ tais que $(a, b) \in f$, $(b, d) \in g$, $(a, b') \in f$ e $(b', d') \in g$.
    Como $f$ é uma função, $b = b'$.
    Como $g$ é uma função, $d = d'$.
    Logo, $g\circ f$ é uma função.

    Vejamos agora que $\dom(g\circ f)=f^{-1}[C]$.
    Para todo $a$,
    \[
    \begin{aligned}
        a \in \dom(g\circ f)
        &\leftrightarrow \exists d\,((a,d)\in g\circ f) \\
        &\leftrightarrow \exists c\,\exists d\,((a,c)\in f \land (c,d)\in g) \\
        &\leftrightarrow \exists c\,((a,c)\in f \land c\in \dom g) \\
        &\leftrightarrow \exists c\,((a,c)\in f \land c\in C) \\
        &\leftrightarrow a\in f^{-1}[C].
    \end{aligned}
    \]

    Finalmente, para todo $a \in f^{-1}[C]$, seja $c=f(a)$.
    Como $a\in f^{-1}[C]$, temos $c\in C=\dom g$.
    Seja então $d=g(c)$.
    Então $(a, c) \in f$ e $(c, d) \in g$, e, portanto, $(a, d) \in g\circ f$.
    Assim, $(g\circ f)(a) = d = g(c) = g(f(a))$.
\end{proof}

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:injetoraSobrejetoraBijetora}\index{função!injetora}\index{bijeção}\index{função!sobrejetora}
    Uma função $f$ é \textbf{injetora} se, para quaisquer $a, a' \in \dom f$ e $b \in \ran f$, se $f(a) = b$ e $f(a') = b$, então $a = a'$.

    Dizemos que uma função $f$ é uma bijeção de $A$ em $B$, ou que $f: A \to B$ é uma bijeção, se $f$ é uma função de $A$ em $B$ e $f$ é injetora e sobre $B$.

    Finalmente, escrevemos que $f: A \to B$ é sobrejetora se $f$ é uma função de $A$ em $B$ e $f$ é sobre $B$.
\end{definition}
\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:injetoraSobrejetoraBijetora}\index{função!invertível}
    Uma função $f$ é \textbf{invertível} se, e somente se $f^{-1}$ é uma função.
\end{definition}

No contexto da Teoria dos Conjuntos, as noções de injetividade e invertibilidade são equivalentes.
\begin{lemma}[$Z^-$]\label{lem:injetividadeEInvertibilidade}
    Uma função $f$ é injetora se, e somente se, $f$ é invertível.
\end{lemma}
\begin{proof}
    ($\Rightarrow$) Suponha que $f$ é injetora.
    Vamos verificar que $f^{-1}$ é uma função.
    Tome $b, a, a'$ tais que $(b, a) \in f^{-1}$ e $(b, a') \in f^{-1}$.
    Pela definição de $f^{-1}$, temos que $(a, b) \in f$ e $(a', b) \in f$.
    Como $f$ é injetora, segue que $a = a'$.
    Logo, $f^{-1}$ é uma função.

    ($\Leftarrow$) Suponha que $f$ é invertível.
    Vamos verificar que $f$ é injetora.
    Tome $a, a' \in \dom f$ e $b \in \ran f$ tais que $f(a) = b$ e $f(a') = b$.
    Pela definição de $f^{-1}$, temos que $(b, a) \in f^{-1}$ e $(b, a') \in f^{-1}$.
    Como $f^{-1}$ é uma função, segue que $a = a'$.
    Logo, $f$ é injetora.
\end{proof}

Com a introdução do Axioma da Potência, também podemos garantir a existência de todas as funções de $A$ em $B$.
\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:conjuntoDeFuncoes}\index{conjunto de funções}
    Sejam $A$ e $B$ conjuntos.
    O conjunto $B^A$ é o conjunto de todas as funções de $A$ em $B$.
\end{definition}
Abaixo, justificaremos a existência de $B^A$.
\begin{lemma}[$Z^-$]\label{lem:existenciaDoConjuntoDeFuncoes}
    Dados conjuntos $A$ e $B$, existe um único conjunto $C$ que tem como elementos exatamente as funções de $A$ em $B$.
    Formalmente,
    \[
        \forall A\,\forall B\,\exists! C\,\forall z\,\bigl(z \in C \leftrightarrow z \text{ é uma função de } A \text{ em } B\bigr).
    \]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Se $f:A\to B$, então $f\subseteq A\times B$.
    Desse modo, $f\in \mathcal P(A\times B)$.
    Seja $C=\{z \in \mathcal P(A\times B) : z \text{ é uma função de } A \text{ em } B\}$.
    Como toda função $f:A\to B$ está em $\mathcal P(A\times B)$, é imediato que $C$ satisfaz o necessário.
    
    A unicidade decorre do Axioma da Extensão.
\end{proof}

\subsection{Famílias e produtos cartesianos}\label{subsec:familiasEProdutosCartesianos}
Às vezes, é útil pensar em funções como indexadoras de objetos.
Em alguns desses casos, convém adotar a notação de \emph{famílias}.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:familia}\index{família}
    Uma \textbf{família} é uma função.
    Se $a$ é uma família e $I$ é seu domínio, dizemos que $a$ é uma família indexada por $I$.
    
    Seja agora $a$ uma família indexada por $I$.
    Definimos as notações abaixo:
    \begin{center}
    \begin{tabular}{@{}l@{\qquad}l@{}}
    $a_i$ & para $a(i)$ $(i \in I)$; \\
    $\{a_i : i \in I\}$ & para $\ran a$; \\
    $(a_i)_{i\in I}$ & para $a$; \\
    $(a_i : i \in I)$ & para $a$, novamente.
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{definition}


Com essa notação, podemos dar sentido à notação usual de união e interseção de famílias, a saber, $\bigcup_{i\in I} A_i$ e $\bigcap_{i\in I} A_i$.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:uniaoEIntersecaoDeFamilias}\index{união!de família}\index{interseção!de família}
    Seja $I$ um conjunto e $(A_i: i \in I)$ uma família.
    A união de $(A_i: i \in I)$, denotada por $\bigcup_{i\in I} A_i$, é o conjunto $\bigcup\{A_i: i \in I\}$.

    Se $I\neq \emptyset$, a interseção de $(A_i: i \in I)$, denotada por $\bigcap_{i\in I} A_i$, é o conjunto $\bigcap\{A_i: i \in I\}$.
\end{definition}
Dada uma família $(A_i: i \in I)$, é natural considerar a coleção de todas as famílias $(a_i: i \in I)$ tais que $a_i \in A_i$ para todo $i \in I$.
Tal coleção é usualmente chamada de produto cartesiano de $(A_i: i \in I)$.
\begin{definition}[$Z^-$]\label{def:produtoCartesianoDeFamilias}\index{produto cartesiano!de famílias}
    Seja $I$ um conjunto e $(A_i: i \in I)$ uma família.
    O produto cartesiano de $(A_i: i \in I)$, denotado por $\prod_{i\in I} A_i$, é o conjunto de todas as famílias $(a_i: i \in I)$ tais que $a_i \in A_i$ para todo $i \in I$.
\end{definition}
\begin{lemma}[$Z^-$]\label{lem:existenciaDoProdutoCartesianoDeFamilias}
    Dado um conjunto $I$ e uma família $(A_i: i \in I)$, existe um único conjunto que tem como elementos exatamente as famílias $a$ indexadas por $I$ tais que $a_i \in A_i$ para todo $i \in I$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Para a existência, considere
    \[
        C=\left\{a \in (\bigcup_{i\in I} A_i)^I : \forall i \in I\, (a(i) \in A_i)\right\}.
    \]
    Como os elementos de $(\bigcup_{i\in I} A_i)^I$ são exatamente as funções com domínio $I$ e valores em $\bigcup_{i\in I} A_i$, segue que os elementos de $C$ são precisamente as famílias $a$ indexadas por $I$ tais que $a_i \in A_i$ para todo $i \in I$.

    A unicidade decorre do Axioma da Extensão.
\end{proof}

\subsection{Funções compatíveis}\label{subsec:funcoesCompativeis}
Em muitas situações, será útil reunir várias funções numa única função maior.
A noção adequada para isso é a de compatibilidade entre funções.
\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:funcoesCompativeis}\index{função!compatíveis}
    Dizemos que duas funções $f$ e $g$ são \textbf{compatíveis} se, para todo $a \in \dom f \cap \dom g$, temos que $f(a) = g(a)$.
\end{definition}
\begin{lemma}[$Z^--P$]\label{lem:compatibilidadeEUniaoDeFuncoes}
    Sejam $f$ e $g$ funções.
    Então $f$ e $g$ são compatíveis se, e somente se, $f\cup g$ é uma função.
\end{lemma}
\begin{proof}
    ($\Rightarrow$) Suponha que $f$ e $g$ são compatíveis.
    Vamos verificar que $f\cup g$ é uma função.
    Tome $a, b, b'$ tais que $(a, b) \in f\cup g$ e $(a, b') \in f\cup g$.

    Se $(a,b)$ e $(a,b')$ pertencem ambos a $f$, então, como $f$ é uma função, temos $b=b'$.
    Analogamente, se $(a,b)$ e $(a,b')$ pertencem ambos a $g$, então, como $g$ é uma função, temos $b=b'$.

    Resta o caso em que um dos pares pertence a $f$ e o outro pertence a $g$.
    Sem perda de generalidade, suponha que $(a,b)\in f$ e $(a,b')\in g$.
    Então $a\in \dom f\cap \dom g$.
    Como $f$ e $g$ são compatíveis, segue que $f(a)=g(a)$, isto é, $b=b'$.

    Portanto, $f\cup g$ é uma função.

    ($\Leftarrow$) Suponha que $f\cup g$ é uma função.
    Vamos verificar que para todo $a \in \dom f \cap \dom g$, temos que $f(a) = g(a)$.
    Tome um tal $a$.
    Então existem $b$ e $b'$ tais que $(a,b)\in f$ e $(a,b')\in g$. Assim,
    \[
        (a,b)\in f\cup g \quad\text{e}\quad (a,b')\in f\cup g.
    \]
    Como $f\cup g$ é uma função, segue que $b=b'$, ou seja, $f(a)=g(a)$.
\end{proof}
\begin{proposition}[$Z^--P$]\label{prop:uniaoDeFuncoesCompativeis}
    Seja $\mathcal F$ uma coleção de funções tais que para todas $f, g \in \mathcal F$, $f$ e $g$ são compatíveis.
    Então $\bigcup \mathcal F$ é uma função.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Para verificar que $\bigcup \mathcal F$ é uma função, tome $a, b, b'$ tais que $(a, b) \in \bigcup \mathcal F$ e $(a, b') \in \bigcup \mathcal F$.
    Então existem $f, g \in \mathcal F$ tais que $(a, b) \in f$ e $(a, b') \in g$.
    Como $f$ e $g$ são compatíveis, segue que $b=f(a)=g(a)=b'$.
    Assim, $\bigcup \mathcal F$ é uma função.
\end{proof}
\subsection*{Exercícios}
\begin{exercise}[$Z^-$]\label{exr:existenciaDaPotencia}
    Justifique a existência de $\mathcal P(x)$.
    Ou seja, mostre que
    \[
        \forall x\, \exists! y\, \forall z\,(z \in y \leftrightarrow z \subseteq x).
    \]
\end{exercise}
\begin{exercise}[$Z^-$]
    Sejam $R$ e $S$ relações.
    Prove as seguintes afirmações.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $\dom R^{-1} = \ran R$;
        \item $\ran R^{-1} = \dom R$;
        \item $(R^{-1})^{-1} = R$;
        \item $\dom(R\circ S) \subseteq \dom S$;
        \item $\ran(R\circ S) \subseteq \ran R$;
        \item $(R\circ S)^{-1} = S^{-1}\circ R^{-1}$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}[$Z^--P$]
    Sejam $f:A\to B$ e $C$ um conjunto.
    Mostre que $\dom (f\restriction C) = A\cap C$.
    Em particular, mostre que se $C \subseteq A$, então $\dom (f\restriction C) = C$.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$Z^--P$]
    Seja $A$ um conjunto.
    A identidade em $A$ é o conjunto $\id_A = \{(a, a) \in A\times A : a \in A\}$.
    Sejam $f$ uma função e $A$, $B$ conjuntos tais que $f:A\to B$.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Mostre que $\id_A: A\to A$ é uma bijeção.
        \item Mostre que são equivalentes:
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item Existe uma função $g:B\to A$ tal que $g\circ f = \id_A$ e $f\circ g = \id_B$;
            \item $f$ é uma bijeção de $A$ em $B$.
        \end{enumerate}
        \item Suponha que $B\neq \emptyset$.
        Mostre que são equivalentes:
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item Existe uma função $g:B\to A$ tal que $g\circ f = \id_A$;
            \item $f$ é injetora.
        \end{enumerate}
        Tal função $g$ é única?
        \item Mostre que se existe uma função $g:B\to A$ tal que $f\circ g = \id_B$, então $\ran f=B$.
    \end{enumerate}
    A recíproca da última afirmação depende do Axioma da Escolha, conforme estudaremos em um capítulo futuro.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$Z^-$]
    Seja $\mathcal R$ uma coleção de relações.
    Prove as seguintes afirmações.
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $\bigcup \mathcal R$ é uma relação;
        \item $\dom(\bigcup \mathcal R) = \bigcup\{\dom R : R \in \mathcal R\}$;
        \item $\ran(\bigcup \mathcal R) = \bigcup\{\ran R : R \in \mathcal R\}$.
    \end{enumerate}
    Nota: é necessário mostrar que $\{\dom R : R \in \mathcal R\}$ e $\{\ran R : R \in \mathcal R\}$ estão ``bem definidos''.
\end{exercise}

\begin{exercise}[$Z^-$]
    Sejam $f:A\rightarrow B$ e $g:B\rightarrow C$ funções.
    Mostre que:
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $g\circ f: A\to C$ é uma função;
        \item se $f$ e $g$ são injetoras, então $g\circ f$ é injetora;
        \item se $f$ e $g$ são sobrejetoras em $B, C$, então $g\circ f$ é sobrejetora em $C$;
        \item se $f$ e $g$ são bijeções entre $A, B$ e $B, C$, então $g\circ f$ é uma bijeção entre $A$ e $C$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}
