\section{Boas ordens}
\index{boa ordem}
\index{segmento inicial}
Nesta seção, nos aprofundaremos um pouco mais na noção de boa ordem.

\begin{definition}\index{segmento inicial}
Seja $(A, <)$ uma boa ordem.
Dizemos que $S\subseteq A$ é um \emph{segmento inicial} de $A$ se, para todo $x\in S$ e todo $y\in A$, se $y<x$, então $y\in S$.
Dizemos que um segmento inicial $S$ de $A$ é \emph{próprio} se $S\neq A$.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Seja $A$ uma boa ordem e $\phi: A\to A$ uma função crescente.
    Então, para todo $a\in A$, $a\leq \phi(a)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Se não, seja $a=\min\{x\in A:\phi(x)<x\}$.
    Como $\phi$ é crescente e $\phi(a)<a$, temos
    \[
        \phi(\phi(a))<\phi(a).
    \]
    Mas $\phi(a)<a$, de modo que, pela minimalidade de $a$, não pode valer
    \[
        \phi(\phi(a))<\phi(a).
    \]
    Contradição.
\end{proof}

\begin{lemma}
    Seja $S$ um segmento inicial de uma boa ordem $A$ e $f:A\to S$ um isomorfismo.
    Então $S=A$ e $f$ é a função identidade de $A$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Pelo lema anterior, para todo $a\in A$, $a\leq f(a)$.
    Como $f(a)\in S$ e $S$ é um segmento inicial de $A$, segue que $a\in S$.
    Assim, $S=A$.

    Pelo lema anterior novamente aplicado à $f^{-1}: A\to A$, para todo $a\in A$, $a\leq f^{-1}(a)$.
    Aplicando $f$ em ambos os lados, temos que $f(a)\leq a$.
    Assim, $a=f(a)$ para todo $a\in A$.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Sejam $A$ e $B$ boas ordens.
    Se $A$ é isomorfo à $B$, então existe um único isomorfismo de $A$ em $B$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Sejam $f, g: A\to B$ isomorfismos.
    Então $g^{-1}\circ f: A\to A$ é um isomorfismo.
    Pelo lema anterior, $g^{-1}\circ f$ é a função identidade de $A$, e, assim, $f=g$.
\end{proof}

\begin{definition}
    Seja $A$ uma boa ordem e $a\in A$.
    Definimos $A[a] = \{x\in A : x<a\}$.
\end{definition}
\begin{lemma}
    Seja $A$ uma boa ordem e $a\in A$.
    Então $A[a]$ é um segmento inicial próprio de $A$.
    Reciprocamente, se $S$ é um segmento inicial próprio de $A$, então existe um único $a\in A$ tal que $S=A[a]$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Seja $a\in A$.
    Para todo $x\in A[a]$ e todo $y\in A$, se $y<x$, então $y\in A[a]$, logo, $A[a]$ é um segmento inicial de $A$.
    Ele é próprio, pois $a\in A$ e $a\notin A[a]$.

    Seja $S$ um segmento inicial próprio de $A$.
    Seja $a=\min\{x\in A : x\notin S\}$.
    Temos que $A[a]\subseteq S$ pela minimalidade de $a$.
    Além disso, $S\subseteq A[a]$, pois, se $x\in S$ e $x\notin A[a]$, então $a<x$, o que implica que $a\in S$, um absurdo.
\end{proof}

\begin{lemma}
    Sejam $A$ e $B$ boas ordens e $f:A\to B$ um isomorfismo.
    Então, para todo $a\in A$, $f|A[a]: A[a]\to B[f(a)]$ é um isomorfismo.
\end{lemma}
\begin{proof}
    É claro que $f|A[a]: A[a]\to B$ é uma função crescente, e, portanto, injetora.

    Se $x\in A[a]$, então $x<a$, e, como $f$ é crescente, $f(x)<f(a)$, ou seja, $f(x)\in B[f(a)]$.
    Assim, $f|A[a]: A[a]\to B[f(a)]$ é uma função crescente.

    Se $y \in B[f(a)]$, então $y<f(a)$, e, como $f$ é sobrejetora, existe um único $x\in A$ tal que $f(x)=y<f(a)$.
    Como $f$ é um isomorfismo, temos que $x<a$, ou seja, $x\in A[a]$.
    Assim, $f|A[a]: A[a]\to B[f(a)]$ é uma função bijetora, e, portanto, um isomorfismo.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{lem:segmentos-iniciais}
    Seja $A$ uma boa ordem e $b<a$ elementos de $A$.
    Então $(A[a])[b]=A[b]$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Exercício.
\end{proof}

\begin{theorem}\index{teorema de comparação de boas ordens}
    Sejam $A$ e $B$ boas ordens.
    Então uma, e somente uma das seguintes alternativas é verdadeira:

    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $A$ é isomorfo à $B$;
        \item $A$ é isomorfo a um segmento inicial próprio de $B$;
        \item $B$ é isomorfo a um segmento inicial próprio de $A$.
    \end{enumerate} 
    Em qualquer caso, o isomorfismo é único.
\end{theorem}
\begin{proof}
    A unicidade do isomorfismo decorre do corolário anterior.
    Iniciaremos mostrando que somente uma alternativa é possível.
    Se valem (a) e (b), compondo os isomorfismos, temos que $A$ é isomorfo a um segmento inicial próprio de $A$, o que é impossível pelo segundo lema desta seção.
    Analogamente, (a) e (c) não podem valer simultaneamente.

    Se valem (b) e (c), então $A$ é isomorfo a um segmento inicial próprio de $B$, digamos, $B[b]$, e $B$ é isomorfo a um segmento inicial próprio de $A$, digamos, $A[a]$.
    Seja $f:B\to A[a]$ um isomorfismo.
    Então $f|B[b]: B[b]\to (A[a])[f(b)]=A[f(b)]$ é um isomorfismo, e, assim, $A$ é isomorfo a um segmento inicial próprio de $A$, o que é impossível.

    Agora provaremos que um dos itens vale.
    Seja $f=\{(a, b)\in A\times B : A[a]\text{ é isomorfo a }B[b]\}$.

    $\dom f$ é um segmento inicial de $A$: se $a\in \dom f$ e $x<a$, então existe um isomorfismo $g: A[a]\to B[b]$ para algum $b\in B$.
    Então $g|A[x]: A[x]\to B[g(x)]$ é um isomorfismo, e, assim, $x\in \dom f$.

    Analogamente, $\ran f$ é um segmento inicial de $B$.

    $f$ é uma função: se $(a, b), (a, b')\in f$, então $B[b]$ e $B[b']$ são isomorfos.
    Como um deles é um segmento inicial do outro, eles são iguais, e, portanto, $b=b'$.

    $f$ é crescente: se $a<a'$ estão em $\dom f$, então existe um isomorfismo
    $g: A[a']\to B[f(a')]$.
    Como $a<a'$, temos $a\in A[a']$, logo $g(a)$ está definido.
    Pelo lema anterior, $g|A[a]: A[a]\to B[g(a)]$ é um isomorfismo.
    Assim, $(a,g(a))\in f$.
    Como $f$ é função e $(a,f(a))\in f$, segue que $f(a)=g(a)$.
    Além disso, como $g(a)\in B[f(a')]$, temos $g(a)<f(a')$.
    Portanto, $f(a)<f(a')$.

    Se $A=\dom f$ ou $B=\ran f$, então uma das três alternativas é verdadeira.
    
    Já se $A\neq \dom f$ e $B\neq \ran f$, $\dom f=A[a]$ e $\ran f=B[b]$ para algum $a\in A$ e $b\in B$.
    Pelo exposto acima, $f: A[a]\to B[b]$ é um isomorfismo, e, assim, $(a, b)\in f$, logo, $a \in \dom f=A[a]$, um absurdo.
\end{proof}

\subsection{Exercícios}
\begin{exercise}
    Prove o Lema~\ref{lem:segmentos-iniciais}.
\end{exercise}
\begin{exercise}
    Prove que se $(A, <_A)$ e $(B, <_B)$ são boas ordens, então $A\times B$ é uma boa ordem com a ordem lexicográfica, ou seja, com a ordem dada por $(a, b)<(a', b')$ se $a<_A a'$, ou ($a=a'$ e $b<_B b'$).
\end{exercise}
\begin{exercise}
    De forma mais geral, seja $(I, <_I)$ uma boa ordem e, para cada $i\in I$, seja $(A_i, <_{A_i})$ uma boa ordem.
    Prove que $\bigcup_{i\in I} \{i\}\times A_i$ é uma boa ordem com a ordem dada por
    \[
    (i,a)<(j,b)\iff i<_I j \text{ ou } (i=j \text{ e } a<_{A_i} b).
    \]
\end{exercise}
\begin{exercise}\label{ex:uniao-boas-ordens}
Em particular, mostre que se $(A_0, <_{A_0})$ e $(A_1, <_{A_1})$ são boas ordens, então $\{0\}\times A_0\cup \{1\}\times A_1$ é uma boa ordem com a ordem lexicográfica, ou seja, com a ordem dada por $(i, a)<(j, b)$ se $i<j$, ou ($i=j$ e $a<_{A_i} b$).

Mostre ainda que se $A_0$ e $A_1$ são conjuntos disjuntos, e $B=A_0\cup A_1$, e $<_B$ é a ordem dada por $a<_B b$ se $a, b\in A_i$ e $a<_{A_i} b$, ou $a\in A_0$ e $b\in A_1$, então $(B, <_B)$ é uma boa ordem isomorfa a $\{0\}\times A_0\cup \{1\}\times A_1$.
Mostre que $(A_0, <_{A_0})$ é um segmento inicial de $(B, <_B)$, e que este é um segmento inicial próprio se, e somente se, $A_1\neq \emptyset$.
\end{exercise}
