\subsection{A ordem dos números naturais}\label{subsec:ordemDosNaturais}
\index{ordem!dos números naturais}
\index{indução forte}

Nesta seção, estudaremos algumas propriedades básicas acerca da ordem dos números naturais.

Das definições de $1$ até $9$, intuitivamente fica evidente que, para todo número natural $n$, deverá valer $n = \{m \in \omega: m<n\}$.
Tal igualdade de fato será verdadeira, como veremos nas próximas páginas.
Por isso, parece natural definir que a ordem dos números naturais é dada pela relação de pertencimento.

\begin{definition}[$Z^--P$]\label{def:ordemDosNaturais}
    Sejam $m, n \in \omega$.
    Dizemos que $m$ é menor que $n$, e escrevemos $m < n$, se, e somente se $m \in n$.

    Define-se que $m\leq n$ se, e somente se $m < n$ ou $m = n$.
\end{definition}

\begin{lemma}[$Z^--P$]\label{lem:zeroMenorIgualATodoNatural}
    Para todo $n \in \omega$, $0\leq n$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    A prova segue por indução em $n$.
    Para $n=0$, $0\leq 0$ pois $0=0$.
    
    Suponha que $0\leq n$.
    Então $0<n$ ou $0=n$.

    Se $0<n$, temos que $0\in n\subseteq n\cup\{n\}=S(n)$, e, portanto, $0<S(n)$.
    Se $0=n$, então $0\in \{0\}=S(0)=S(n)$, e, portanto, $0<S(n)$.
    De qualquer forma, $0\leq S(n)$.
\end{proof}

\begin{lemma}[$Z^--P$]\label{lem:menorQueSucessorEquivMenorIgual}
    Para quaisquer $m, n \in \omega$, $m < S(n)$ se e somente se $m \leq n$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Temos:
    \begin{align*}
        m < S(n) &\leftrightarrow m \in S(n)\\
        &\leftrightarrow m \in n \cup \{n\}\\
        &\leftrightarrow m \in n \lor m = n\\
        &\leftrightarrow m < n \lor m = n\\
        &\leftrightarrow m \leq n.
    \end{align*}
\end{proof}
Veremos que a ordem dos números naturais é uma ordem total.
Iniciaremos pela transitividade.
\begin{lemma}[$Z^--P$]\label{lem:transitividadeDaOrdemNosNaturais}
    Para quaisquer $l, m, n \in \omega$, se $l < m$ e $m < n$, então $l < n$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Provaremos por indução em $n$ que para todo $n \in \omega$, para quaisquer $l, m \in \omega$, se $l < m$ e $m < n$, então $l < n$.

    Para $n=0$, a hipótese $m < n$ é falsa, e, portanto, a tese é verdadeira.
    Suponha que a tese seja verdadeira para um $n \in \omega$.
    Devemos mostrar que para quaisquer $l, m \in \omega$, se $l < m$ e $m < S(n)$, então $l < S(n)$.
    
    Assim, sejam $l, m \in \omega$ tais que $l < m$ e $m < S(n)$.
    Pelo Lema~\ref{lem:menorQueSucessorEquivMenorIgual}, $l < m$ e $m \leq n$.

    Como $m\leq n$, temos que $m<n$ ou $m=n$.
    Se $m<n$, segue da hipótese de indução que $l < n$.
    Se $m=n$, então $l < n$ pois $l < m$.
    Em qualquer caso, portanto, $l<n$.
    Assim, $l \in n \subseteq n \cup \{n\}=S(n)$, e, portanto, $l < S(n)$.
\end{proof}

Agora provaremos a irreflexibilidade da ordem dos números naturais.
\begin{lemma}[$Z^--P$]\label{lem:irreflexividadeDaOrdemNosNaturais}
    Para todo $n \in \omega$, $n \not< n$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    A prova segue por indução em $n$.
    Para $n=0$, $0\not< 0$ pois $0\notin 0=\emptyset$.
    Suponha que $n \not< n$. Devemos ver que $S(n) \not< S(n)$.
    Suponha, para fins de contradição, que $S(n) < S(n)$.
    Pelo Lema~\ref{lem:menorQueSucessorEquivMenorIgual}, $S(n) \leq n$.
    Ademais, $n< S(n)$.
    
    Se $S(n)<n$, segue da transitividade que $n<n$, o que nos dá um absurdo.
    Já se $S(n)=n$, então substituindo em $n< S(n)$, temos novamente o absurdo $n<n$.
    Logo, $S(n)\not< S(n)$.
\end{proof}

Resta demonstrar a totalidade da ordem dos números naturais.
Para tanto, precisaremos de um lema auxiliar dual ao Lema~\ref{lem:menorQueSucessorEquivMenorIgual}.

\begin{lemma}[$Z^--P$]\label{lem:sucessorMenorIgualEquivMenorQue}
    Para quaisquer $n, m \in \omega$, $S(n) \leq m$ se e somente se $n < m$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Se $S(n)\leq m$, então $n<m$, pois $n<S(n)\leq m$ e vale a transitividade.

    Para a recíproca, utilizaremos indução em $m$ para mostrar que para todo $m \in \omega$, para quaisquer $n \in \omega$, se $n < m$, então $S(n) \leq m$.

    Para $m=0$, a hipótese $n < m$ é falsa, e, portanto, a tese é verdadeira.
    
    Suponha que a tese seja verdadeira para um $m \in \omega$.
    Seja $n \in \omega$ tal que $n < S(m)$.
    Assim, pelo Lema~\ref{lem:menorQueSucessorEquivMenorIgual}, $n \leq m$.
    Se $n=m$, então $S(n)=S(m)\leq S(m)$.
    Se $n<m$, então, pela hipótese de indução, $S(n) \leq m<S(m)$.
    De qualquer forma, $S(n) \leq S(m)$.
\end{proof}

Agora estamos prontos para provar a totalidade da ordem dos números naturais.
\begin{proposition}[$Z^--P$]\label{prop:ordemTotalEstritaNosNaturais}
    $(\omega, <)$ é uma ordem total estrita.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Pelos Lemas~\ref{lem:transitividadeDaOrdemNosNaturais} e \ref{lem:irreflexividadeDaOrdemNosNaturais}, $(\omega, <)$ é uma ordem parcial estrita.
    Por indução em $n$, veremos que para todo $n \in \omega$, para todo $m \in \omega$, $m < n$ ou $m = n$ ou $n < m$.

    Para $n=0$, a tese segue do Lema~\ref{lem:zeroMenorIgualATodoNatural}.

    Suponha que a tese seja verdadeira para um $n \in \omega$.
    Seja $m \in \omega$.
    Devemos ver que $m < S(n)$ ou $m = S(n)$ ou $S(n) < m$.

    Pela hipótese de indução, sabemos que $m<n$ ou $m = n$ ou $n < m$.

    Se $m\leq n$, temos que $m\leq n<S(n)$, logo, por transitividade, $m<S(n)$.
    Já se $n<m$, segue do Lema~\ref{lem:sucessorMenorIgualEquivMenorQue} que $S(n)\le m$.
    Logo, $S(n)=m$ ou $S(n)<m$, o que conclui a prova.
\end{proof}

Nosso próximo passo é provar que a ordem dos números naturais é uma boa ordem.
Primeiro provaremos que o conjunto dos números naturais satisfaz o esquema da indução forte.

\begin{proposition}[$Z^--P$]\label{prop:inducaoForteNosNaturais}
    Seja $A\subseteq \omega$.
    Se $\forall n \in \omega\, ((\forall m < n\, (m \in A)) \rightarrow n \in A)$, então $A = \omega$.
\end{proposition}
\begin{proof}
    É suficiente provar que $\omega \subseteq A$.

    Seja $B=\{n \in \omega : \forall m < n\, (m \in A)\}$.
    Veremos que $B$ é indutivo.
    Por vacuidade, $0\in B$.
    
    Suponha que $n \in B$.
    Vejamos que $S(n) \in B$.
    Seja $k < S(n)$.
    Devemos ver que $k \in A$.
    Pelo Lema~\ref{lem:menorQueSucessorEquivMenorIgual}, $k \leq n$.
    Se $k<n$, então $k \in A$ pois $n \in B$.
    Se $k=n$, temos que $(\forall m < n\, (m \in A))\rightarrow n \in A$, e também que $\forall m < n\, (m \in A)$, pois $n \in B$.
    Assim, por modus ponens, $n \in A$.
    Isso conclui que $S(n) \in B$.
    Assim, $B$ é indutivo.

    Logo, $\omega \subseteq B$.
    Seja $n \in \omega$.
    Temos que $S(n) \in B$ e que $n < S(n)$.
    Assim, $n \in A$.
\end{proof}

Disso, decorre o esquema da indução forte.
\begin{proposition}[$Z^--P$](Esquema da indução forte)\label{prop:esquemaDaInducaoForte}
    Considere uma fórmula $\phi(x, t_1, \dots, t_n)$.

    O seguinte é um teorema:
    \[
    \forall t_1, \dots, t_n \Bigl(
        \bigl(
            \forall n \in \omega\, ((\forall m < n\, \phi(m, t_1, \dots, t_n)) \rightarrow \phi(n, t_1, \dots, t_n))
        \bigr)
        \rightarrow
        \forall n \in \omega\, \phi(n, t_1, \dots, t_n)
    \Bigr).
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sejam dados $t_1, \dots, t_n$.
    Considere o conjunto $A = \{n \in \omega : \phi(n, t_1, \dots, t_n)\}$.
    Da Proposição~\ref{prop:inducaoForteNosNaturais} e da hipótese, segue imediatamente que $A=\omega$.
\end{proof}

\begin{corollary}[$Z^--P$]\label{cor:boaOrdemDosNaturais}\index{ordem!boa!dos números naturais}
    $(\omega, <)$ é uma boa ordem.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Pela Proposição~\ref{prop:ordemTotalEstritaNosNaturais}, $(\omega, <)$ é uma ordem total estrita.
    Resta mostrar que todo subconjunto não vazio de $\omega$ tem um elemento mínimo.

    Seja $A\subseteq \omega$ sem elemento mínimo.
    Veremos que $A$ é vazio.
    Para tanto, basta mostrar que $B=\omega\setminus A$ coincide com $\omega$.
    Pela Proposição~\ref{prop:inducaoForteNosNaturais}, é suficiente mostrar que $\forall n \in \omega\, ((\forall m < n\, (m \in B)) \rightarrow n \in B)$.

    Ora, seja $n \in \omega$ tal que $\forall m < n\, (m \in B)$.
    Suponha, para fins de contradição, que $n \notin B$, ou seja, $n \in A$.
    Como $A$ não possui mínimo, existe $m < n$ tal que $m \in A$.
    Porém, $m \in B$, o que é uma contradição.
    Assim, $n \in B$.
\end{proof}

Conforme veremos até o fim deste capítulo, as seguintes propriedades caracterizam a ordem dos números naturais a menos de isomorfismo.
Para provar tal fato, é necessário já termos em mãos o Teorema da Recursão, que será apresentado em breve.

\begin{proposition}[$Z^--P$]\label{prop:caracterizacaoBasicaDaOrdemNosNaturais}
    A ordem dos números naturais satisfaz as seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $\omega$ não possui elemento máximo;
        \item $\omega$ é não vazio;
        \item $\omega$ é uma boa ordem;
        \item todo subconjunto de $\omega$ não vazio limitado superiormente possui um máximo.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    Pelo Corolário~\ref{cor:boaOrdemDosNaturais}, $\omega$ é uma boa ordem, e $\omega$ é não vazio pois $0 \in \omega$.

    $\omega$ não possui elemento máximo, pois, para todo $n \in \omega$, $n < S(n)$.

    Por fim, seja $A\subseteq \omega$ não vazio e limitado superiormente.
    Seja $B=\{n \in \omega : \forall m \in A\, (m \leq n)\}$ e seja $n$ o elemento mínimo de $B$, que é não vazio pois $A$ é limitado superiormente.

    Se $n=0$, como $A$ é não vazio e o único número natural $n$ tal que $n\leq 0$ é o próprio $0$, segue que $A\subseteq\{0\}$.
    Como $A\neq \emptyset$, segue que $A=\{0\}$ e, portanto, $0$ é o máximo de $A$.

    Se $n\neq 0$, então $n=S(m)$ para algum $m \in \omega$, pela Proposição~\ref{prop:todoNaturalEhZeroOuSucessor}.
    Como $n$ é o elemento mínimo de $B$, segue que $m \notin B$, ou seja, existe $k \in A$ tal que $k \not\leq m$.
    Assim, $m<k$, e, portanto, $n=S(m)\leq k$ pelo Lema~\ref{lem:sucessorMenorIgualEquivMenorQue}.
    Por outro lado, $k \leq n$, pois $n$ é uma cota superior de $A$.
    Logo, $k=n$, e $n\in A$ é o máximo de $A$.
\end{proof}

\subsection*{Exercícios}
\begin{exercise}[$Z^--P$]\label{ex:sucessorCrescente}
    Mostre que a função $S:\omega \to \omega$ é crescente, ou seja, para quaisquer $m, n \in \omega$, se $m < n$, então $S(m) < S(n)$.
\end{exercise}
